Text Label
ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ሰሙን I-DATE
ኣብ O
ኣመሪካ B-LOC
ብገበን O
ቕትለት O
ምስ O
ዝተጠርጠረ O
እሱር B-PER
ኣልባማ I-PER
ብምዃን O
ዝጠፍአት O
ሓላዊት O
ቤት O
ማእሰርቲ O
ርእሰ O
ቕትለት O
ከምዝፈጸመት O
ፖሊስ O
ገሊጹ O
። O

ጓል O
58 B-DATE
ዓመት I-DATE
ቪኪ B-PER
ዋይትን I-PER
ወዲ O
38 B-DATE
ዓመት I-DATE
ካሴይ B-PER
ዋይትን I-PER
ክልቲኦም O
ምምስሳል O
ሽም O
ኣቦ O
እኳ O
እንተሃለዎም O
ዝምድና O
የብሎምን O
ብፖሊስ O
ክድለዩ O
ዝጸንሑ O
ኮይኖም O
ኣብ O
ክፍለ B-LOC
ግዝኣት I-LOC
ኢንድያና I-LOC
ብፖሊስ O
ምስ O
ተትሓዙ O
እያ O
ቪኪ B-PER
ህይወታ O
ኣጥፊኣ O
። O

ሎሚ B-DATE
እቲ O
ሓደገኛ O
ሰብ O
ኣብ O
ጎደና O
ሒዝናዮ O
ኣለና O
ዳግም O
ፈጺሙ O
ብርሃን O
ኣይርእን O
ኢሉ O
። O

ካሴይ B-PER
ዋይት I-PER
ብመስከረም B-DATE
2020 I-DATE
ንጓል O
58 B-DATE
ዓመት I-DATE
ኮኒ B-PER
ሪጅወይ I-PER
ብካራ O
ብምውጋእ O
ብኽልተ O
ገበናት O
ቅትለት O
እዩ O
ተኸሲሱ O
። O

ኤጀንሲ B-ORG
ኣኽባሪ I-ORG
ፌደራላዊ I-ORG
ሕጊ I-ORG
ኣመሪካ I-ORG
እቲ O
እሱር O
ብ2015 B-DATE
ብስርቂ O
መኪና O
ብዝምታን O
ካብ O
ፖሊስ O
ብምህዳምን O
ዝርከቡዎም O
ዝተፈላለዩ O
ገበናት O
ተኣሲሩ O
ከም O
ዝነበረ O
ሓቢሩ O
። O

እቲ O
ቅትለት O
ተኣሚኑ O
ፍርዲ O
ይጽበ O
ከም O
ዝነበረውን O
ሰብ O
መዚ O
ገሊጾም O
። O

ገበነኛ O
ኮይኑ O
እንተተረኺቡ O
ብመቕተልቲ O
ክቕጻዕ O
ይኽእል O
እዩ O
። O

እንተኾነ O
እቲ O
ግጭት O
ንሓጺር B-DATE
ግዜ I-DATE
ዝጸንሐ O
ከም O
ዝኾነን O
ልዑል O
ቍጽሪ O
ዝሓዘ O
እግረኛ O
ሰራዊት O
ዘየካተተ O
ብኸቢድ O
ብረት O
ዝተገብረ O
ምልውዋጥ O
ተዅሲ O
እዩ O
ነይሩ O
ክብል O
ገሊጹ O
። O

እዚ O
መጥቃዕቲ O
ምትኹታኹ O
ባህሪ O
ህወሓት B-ORG
ዘርኢዩ O
ክብል O
ነቒፉ O
። O

ሓይልታት B-ORG
ትግራይ I-ORG
ነዚ O
ካብ O
ኤርትራ B-LOC
ዝተተኮሰ O
ከቢድ O
ብረትውን O
ግብረ O
መልሲ O
ከምዘይሃብሉ O
እቲ O
ጀነራል O
ሓቢሩ O
። O

እቲ O
ኣብ O
ባድመን B-LOC
ኣብ O
ራማን B-LOC
ውግእን O
ልውውጥ O
ተኹሲ O
ከቢድ O
ብረትን O
ነይሩ O
ዝብል O
ሓበሬታውን O
ካብ O
ሓቂ O
ዝረሓቐ O
ከምዝኾነ O
ብምግላፅ O
ነቲ O
ዝተገለፀ O
ሓበሬታ O
ነፂግዎ O
። O

ቢቢሲ B-ORG
ኣብዚ O
ጉዳይ O
ካብ O
መንግስቲ B-ORG
ኤርትራ I-ORG
መልሲ O
ንምርካብ O
ዝገበሮ O
ጻዕሪ O
ኣይሰመረን O
። O

ዛጊት O
ዝኣክል O
ሞትን O
ዕንወትን O
በጺሑ O
እዩ O
። O

እንተኾነ O
ህዝብና O
ብጥሜትን O
ብቐሊሉ O
ምክልኻል O
ዝከኣሉ O
ሕማማትን O
ክሃልቕ O
ስቕ O
ኢልና O
ክንዕዘብ O
ኣይንኽእልን O
። O

በዚ O
መሰረት O
ሰላማዊ O
ፍታሕ O
ዘይሰርሕ O
እንተኾይኑ O
ካልእ O
ኣገባብ O
ክንወስድ O
ክንግደድ O
ኢና O
ክብል O
ኣብ O
ደብዳበኡ O
ገሊጹ O
። O

ኣብቲ O
ልዕሊ O
ሓደ B-DATE
ዓመት I-DATE
ኣምስጺሩ O
ዘሎ O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ዝተወልዐ O
ኲናት B-ORG
ሰራዊት B-ORG
ኤርትራ I-ORG
ከምዝተሳተፈን O
ብገበናት O
ሰብኣዊ O
መሰላት O
ክኽሰሱ O
ጸኒሖም O
እዮም O
። O

እቲ O
ኲናት O
ናብ O
ክልላት B-LOC
ዓፋርን I-LOC
ኣምሓራንውን O
ከም O
ዝልሓመ O
ይፍለጥ O
። O

ተኽለመድህን B-PER
ተኽለሃይማኖት I-PER
ወዲ O
14 B-DATE
ዓመት I-DATE
ቈልዓ I-DATE
እዩ O
። O

መርመራ O
ምስ O
ተገብረሉ O
ግን O
ሓካይም O
ሉኬሚያ B-PER
ከም O
ዘለዎ O
ኣረጋጊጾም O
። O

ኣብቲ O
ግዜ B-DATE
ዝስዕብ O
ካልኣይ O
ገጽ O
ሕክምና O
ኬሞቴራፒ O
ንኽግበረሉ O
ድሕሪ B-DATE
ክልተ I-DATE
ሳምንቲ I-DATE
ክምለስ O
ተነጊርዎ O
ካብቲ O
ሆስፒታልኳ O
እንተወጽአ O
ንሽዱሽተ B-DATE
ኣዋርሕ I-DATE
ኣይተመለሰን O
። O

ልዕሊ O
እቲ O
ዝግባእ B-DATE
ግዜ I-DATE
ጠፊኡ O
ናብቲ O
ሆስፒታል O
ክምለስ O
እንከሎ O
ግን O
እቶም O
ምልክታት O
ካብቲ O
ቅድሚኡ B-DATE
ዝነበረ O
ዝገደዱ O
ኮይኖም O
ጸኒሖም O
። O

ንመርመራ O
ደምን O
መድሃኒታትን O
ዝኸውን O
ወጻኢታት O
ክንክእሎ O
ስለ O
ዘይከኣልና O
ኢና O
ጠፊእና O
ይብሉ O
ወለዱ O
። O

ብሰንኪዚ O
እቶም O
ዝርኣይዎ O
ዝነበሩ O
ምልክታትውን O
ብወዓል O
ሕደር O
ምምሕያሽ O
ከርእዩ O
ይኾኑዮም O
ብዝብል O
ተስፋ O
ኣብ O
ገዛ O
ሒዞምዎዮም O
ጸኒሖም O
። O

ይዅንምበር O
እቲ O
ሕማም O
ስለ O
ዝበርትዖ O
ኣብቲ O
ሆስፒታል O
ደቂሱ O
ሕክምናዊ O
ናብዮት O
ይግበረሉ O
ኣሎ O
። O

ሓካይም O
እቲ O
ሆስፒታል O
ግን O
ብሰንኪ O
እቲ O
ሆስፒታል O
ኣጋጢሙዎ O
ዘሎ O
ሕጽረት O
ቀረባት O
ኣፋውስን O
ተዛመድቲ O
ጉዳያትን O
ህጻናትን O
ኣባጽሕን O
ሕሙማት O
መንሽሮ O
ዝሕከምሉ O
ዓቕሚ O
እናተጸንቀቐ O
ብምምጽኡ O
ብቀቢጸ O
ተስፋ O
ተዋሒጥና O
ንርከብ O
ይብሉ O
። O

ኣብ O
ትግራይ B-LOC
መብዛሕትኦም O
ሕሙማት O
መንሽሮ O
ቈልዑ O
ዘለዎም O
ስድራቤታት O
ካብቲ O
ክልል B-LOC
ወጺኦም O
ደቆም O
ንኸሐክሙ O
ንመጓዓዝያን O
ካልእን O
ወጻኢታት O
ልዕሊ O
ዓቕሞም O
እዩ O
። O

ሕክምና O
መንሽሮ O
ዝሓቶም O
ወጻኢታት O
ኣዝዩ O
ብዙሕን O
ነዊሕ B-DATE
ግዜ I-DATE
ዝወስድን O
ብምዃኑን O
ካልእ O
ጾር O
እዩ O
። O

ከም O
ውጽኢቱ O
ድማ O
መንሽሮ O
ዘለዎም O
ህጻናት O
ከም O
ኬሞቴራፒ O
ዝበሉ O
ግቡእ O
ሕክምና O
እንከይረኸቡ O
ኣብ O
ገዛኦም O
ይሞቱ O
ምንባሮም O
ሓካይም O
ይገልጹ O
። O

ኣብ O
ዝሓለፉ B-DATE
ሰለስተ I-DATE
ዓመታት I-DATE
ካብ O
ዝተፈላለዩ O
ከባቢታት B-LOC
ትግራይ I-LOC
ገለ O
ክፋላት O
ኣምሓራ B-LOC
ዓፋር I-LOC
ከምኡውን O
ኤርትራ B-LOC
ዝመጽኡ O
ሕሙማት O
መንሽሮ O
ኣብ O
ሆስፒታል O
ዓይደር I-ORG
ክግልገሉ O
ዝጸንሑ O
ኮይኖም O
ቍጽሪ O
ሓደስቲ O
ህጻናት O
ተሓከምቲ O
ካብ O
72 O
ናብ O
110 O
ክብ O
ኢሉ O
ከም O
ዝነበረ O
መረዳእታ O
እቲ O
ሆስፒታል O
የመልክት O
። O

ብሰንኪ O
እቲ O
ኲናትን O
ድሕሪኡ B-DATE
ዝስዓበ O
ዕጽዋን O
ግን O
እዚ O
ቝጽሪ O
ብፍርቂ O
ከም O
ዝነከየ O
ሓካይም O
ይገልጹ O
። O

ብሰንኪ O
እቲ O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ዝቐጸለ O
ዕጽዋን O
ልዕሊ O
17 B-DATE
ኣዋርሕ I-DATE
ዘቝጸረ O
ኲናትን O
ሕሙማት O
መንሽሮ O
ካብቶም O
ብኸቢዱ O
ዝተሃሰዩ O
ተሓከምቲዮም O
። O

ካብ O
ምጅማር O
እቲ O
ኲናት O
ኣትሒዙ O
1643 O
ኣባጽሕን O
126 O
ህጻናትን O
ተሓከምቲ O
መንሽሮ O
ናብቲ O
ሆስፒታል O
ከም O
ዝመጽኡ O
ዝጠቅስ O
ጸብጻብ B-ORG
ሆስፒታል I-ORG
ዓይደር I-ORG
መብዛሕትኦም O
ሕሙማት O
ግን O
ብሰንኪ O
ጸገማት O
መጓዓዝያ O
ገንዘብን O
ምቁራጽ O
ኣገልግሎት O
ቴሌፎንን O
ስሩዕ O
ሕክምና O
ንምርካብ O
ኣይመጽኡናን O
ይብል O
። O

70 O
ሚእታዊት O
ደቂ O
ኣንስትዮየን O
ካብዚአን O
እተን O
30 O
ሚእታዊት O
መንሽቶ O
ጡብ O
ኣለወን O
። O

መንሽሮ O
ጫፍ O
ማህጸን O
ካብ O
ዘለወን O
126 O
ደቂ O
ኣንስትዮ O
እተን O
15 O
ጥራይ O
ናይ O
መጀመርታ B-DATE
ደረጃ O
መጥባሕቲ O
ክግበረለንዩ O
እተን O
ዝተረፋ O
111 O
ግን O
ናይ O
ኬሞቴራፒ O
ሕክምና O
ብዘይምህላው O
ንኽሞታ O
ናብ O
ገዛአን O
ተላኢኸን O
ኣለዋ O
ይብል O
እቲ O
ሆስፒታል O
። O

ቅድሚ B-DATE
ምጅማር I-DATE
እቲ O
ኲናት O
ዝነበረ O
ኣገልግሎት O
ኬሞቴራፒ O
ካብ O
60 B-DATE
ክሳብ O
70 O
ሚእታዊ O
ዝጸንሐ O
ኮይኑ O
ልዕሊ O
45 O
መድሃኒታት O
መንሽሮ O
ኣብ O
ፋርማሲ O
እቲ O
ሆስፒታል O
ከም O
ዝነበሩ O
ይግለጽ O
። O

ሕጂ B-DATE
ዘሎ O
ኣገልግሎት O
ኬሞቴራፒ O
ግን O
ትሕቲ O
10 O
ሚእታዊት O
ኮይኑ O
ሰለስተ O
ዓይነት O
መድሃኒታት O
ጥራይ O
ከም O
ዘለው O
ኣብ O
ወርሒ B-DATE
መጋቢት I-DATE
ዝወጽአ O
ጸብጻብ O
ክፍሊ O
ሕክምና I-ORG
መንሽሮ O
እቲ O
ሆስፒታል O
የመልክት O
። O

ንኣብነት O
ኬሞቴራፒ O
ዝወስድ O
ተሓካሚ O
ናይ O
ተምላስ O
ሽግር O
ክህልዎ O
ስለ O
ዝኽእል O
ነዚ O
ዝወሃብ O
መድሃኒት O
ነይሩ O
ንሱውን O
የለን O
። O

ኣብ O
ደገ O
ብኽባር O
ዋጋ O
ይርከብዩ O
ግን O
ኣገልግሎት O
ባንኪ B-ORG
ስለዘየለ O
ተሓከምቲ O
ገንዘብ O
የብሎምን O
። O

መብዛሕትኦም O
የለን O
ኢልና O
ንመልሶም O
። O

ናይ O
ምጽንናዕ O
ስራሕ O
እምበር O
ናይ O
ሕክምና O
ስራሕ O
ኣይኮንናን O
ንሰርሕ O
ዘለና O
ኢሉ O
። O

ሕሙማት O
መንሽሮ O
መዓንጣ O
ምሉእ O
ንምሉእ O
ሕክምና O
ከም O
ዘቋረጹ O
ክገልጽ O
እንከሎ O
ብጠቕላላ O
ኵሎም O
ብመንሽሮ O
ዝተጠቕዑ O
ተሓከምትና O
ኣብ O
ከቢድ O
ሽግር O
እዮም O
ዝርከቡ O
ብምባል O
ዝበዝሑ O
ሰባት O
ብመንሽሮ O
ጡብን O
መዓንጣን O
ዝሓመሙ O
ከም O
ዝኾኑ O
ገሊጹ O
። O

እዞም O
ተሓከምቲ O
ዝወስድዎም O
ዝተፈላለዩ O
መድሃኒት O
ነይሮም O
ብሰንኪ O
እቲ O
ኣጋጢሙና O
ዘሎ O
ጸገም O
ግን O
ኣርባዕተ O
ዝወስዱ O
ዝነበሩ O
ሓንቲ O
ይወስዱ O
ኣለው O
። O

መዓልቱ B-DATE
ዝሓለፎ O
መድሃኒት O
ክንህቦም O
ጸኒሕና O
ሕዚ B-DATE
ግን O
ንሱውን O
ኣቋሪጽናዮ O
። O

ዝተጓደለ O
ሕክምና O
ኢና O
ንህብ O
ዘለና O
ኢሉ O
። O

እንተኾነ O
ብሰንኪ O
ሕጽረት O
ነዳዲ O
እቶም O
እታወታት O
ናብቲ O
ዝድለ O
ከብጽሖም O
ከም O
ዘይከኣለ O
ገሊጹ O
። O

ብዝሒ O
ናብቲ O
ክልል O
ዝኣተው O
ኣፋውስ O
ግዜ O
ንዘይህቡ O
ወይ O
ብረኽሲ O
ዝመጽኡ O
ሕማማት O
መከላኸሊ O
ዝኾኑ O
እምበር O
ንከም O
ሕማም O
መንሽሮ O
ዝበሉ O
ሕዱር O
ሕማማት O
ኣብ O
ግምት O
ዘእተው O
ኣይኮኑን O
ዝብል O
ዶክተር O
ክብሮም O
ዝበዝሑ O
ዝኣተው O
ኣፋውስ O
ንዅሉ O
ሕብረተሰብ O
ይዅን O
ነዚ O
ሆስፒታል O
ግምት O
ዘእተው O
ኣይኮኑን O
ኢሉ O
። O

ብሰንኪዚ O
ኣብ O
ቀረባ B-DATE
ግዜያት I-DATE
ብዙሓት O
ተሓከምቲ O
መንሽሮ O
ስኢንና O
ኢና O
ዝብል O
እቲ O
ክኢላ O
ንኽንስእኖም O
ኣብ O
ጫፍ O
ዘለውውን O
ብዙሓትዮም O
ክብል O
ስግኣቱ O
ይገልጽ O
። O

ህጹጽ O
ናይ O
ጨረር O
ሕክምና O
ዘድልዮም O
ኣለው O
። O

ኣስታት O
500 O
ቀጻሊ O
ኬሞቴራፒ O
ክረኽቡ O
ዝግባኦም O
ኣስታት O
300 O
ህጹጽ O
ሕክምና O
ጨረር O
ዘድልዮም O
ኣለው O
። O

ስለዚ O
እዚኦም O
ንስእኖም O
ኣለና O
ማለት O
እዩ O
። O

ቴሌፎንውን O
ስለ O
ዘየለ O
መድሃኒት O
የለን O
ዝበልናዮም O
ናብ O
ገዛኦም O
ምስ O
ከዱ O
ዝገጥሞም O
ኣይንፈልጥን O
ዘለና O
ይብል O
። O

ብፍላይ O
እቶም O
ካብ O
መቐለ B-LOC
ወጻኢ O
ዝሕከሙ O
ሰባት O
ብሰንኪ O
ሕጽረት O
ገንዘብን O
መጓዓዝያን O
ዳርጋ O
ናብ O
ሕክምና O
ምምጻእ O
ጠጠው O
ከም O
ዘበሉ O
ሓቢሩ O
። O

መንሽሮ O
ከቢድ O
ሕማምዩ O
። O

እቲ O
ሕማም O
ሒዝዎም O
ዝመጽኡ O
ጐናዊ O
ሳዕቤናት O
ብዙሓትዮም O
። O

ናብ O
ሞት O
ከብጽሕ O
ዝኽእልን O
ሕክምናኡ O
ከቢድን O
እዩ O
። O

ቅድሚ B-DATE
ሕዚ I-DATE
ሕክምና O
እናሃብና O
ተስፋ O
ኣለካ O
እዩ O
ንብል O
ነይርና O
ሕዚ B-DATE
ግን O
ንሓደ O
ሕሙም O
ሕማምካ O
እዚዩ O
ግን O
መድሃኒት O
የለን O
ምባል O
ከቢድ O
እዩ O
። O

ምንም O
ክገብር O
ኣይኽእልን O
ክትብሎ O
ከለኻ O
ንዓይ O
ናይ O
ሞት O
ፍርዲ O
ምንጋር O
እዩ O
። O

ክጨንቀና O
እንከሎ O
ካብ O
ሓኪም O
ዘይጽበ O
ነገር O
ንብል O
እስቲ O
ጸበል O
ትሓጺብኩም O
ፈትንዎ O
ኢልና O
ነፋንዎም O
ብምባል O
የረድእ O
። O

ሆስፒታል B-ORG
ዓይደር I-ORG
እቶም O
ሕጂ B-DATE
ዘለውዎ O
ጸገማት O
እንተ O
ዘይተፈቲሖም O
እቲ O
ሆስፒታል O
ንህጻናትን O
ኣባጽሕን O
ሕሙማት O
መንሽሮ O
ሕክምና O
ክህበሉ O
ኣብ O
ዘይክእል O
ደረጃ O
በጺሑ O
ኣብ O
ኣፍ O
ዕንወት O
ከም O
ዝርከብ O
ብምግላጽ O
ሚኒስትሪ B-ORG
ጥዕናን I-ORG
ካልኦት O
ዝምልከቶም O
ኣካላትን O
ትዅረት O
ክገብርሉ O
ሓካይም O
ይምሕጸኑ O
። O

ኣብዚ B-DATE
ሰዓት B-DATE
ከም O
ናይ O
ባህሊ O
ሓኪም O
ጸበል O
ፈትን O
ክንብል O
ጀሚርና O
ኢና O
ዝብል O
ዶክተር O
ክብሮም B-PER
እቲ O
ሆስፒታል O
ብዘለውዎ O
ተደራረብቲ O
ጸገማት O
ኣብ O
ምዕጻው O
ደረጃ O
በጺሑ O
። O

ብምህላው O
ሕሙም O
ዘይሕከመሉ O
ዓዲ O
ከይኸውን O
እየ O
ዝሰግእ O
ክብል O
ዶክተር O
ክብሮም B-PER
ሻቕሎቱ O
ገሊጹ O
። O

መዐገሲ O
ቃንዛውንዩ O
ተሳኢኑ O
ዘሎ O
። O

ሓደ O
ሰብ O
የምልሰኒ O
ኣሎ O
ኢሉናስ O
ነዚኣውን O
ኢና O
መድሃኒት O
ስኢንናላ O
። O

ይዅንምበር O
እቲ O
ምቁራጽ O
ተጻብኦ O
ጭቡጥ O
ውጽኢት O
ከርኢ O
ይዅን O
ኣብቲ O
ክልል B-LOC
ዝተቛረጹ O
መሰረታዊ O
ኣገልግሎታት O
ቴሌፎን B-ORG
ኢንተርነት I-ORG
ባንክን I-ORG
መጓዓዝን O
ናብ O
ንቡር O
ክምለሱ O
ኣይተራእየን O
። O

ብዙሕ O
ዝርአየና O
የለን O
ዝበርህ O
መብራህቲ O
የለን O
። O

ጽልምትምት O
ዝበለዩ O
ተኣምር O
ተፈጢሩ O
ነገራት O
ክቕየር O
እንተዘይክኢሉ O
ተስፋ O
ኣሎ O
ንምባል O
ይኸብደኒዩ O
ዝብል O
ዶክተር O
ክብሮም O
እቶም O
ጸገማት O
ብቕልጡፍ O
ንኽፍትሑ O
ጻዕሪ O
ክግበር O
ሓቲቱ O
። O

ኣብ O
መላእ O
ዓለም O
ብፅሒታት O
ዕዳጋ O
መኻዝን O
ዕዳጋ O
ምንካዮም O
ስዒቡ O
እዩ O
ኣብ O
ዕዳጋታት O
ክሪፕቶካረንሲ O
ኣብ O
ቅድሚት B-DATE
ዝስራዕ O
ቢትኮይን O
ነክዩ O
። O

ኣብዚ O
ቅነ O
ኣብ O
ማእኸላይ B-LOC
ኣፍሪቃ I-LOC
ሪፐብሊክ I-LOC
ወግዓዊ O
መተዓዳዳጊ O
ኮይኑሎ O
። O

ኤል B-PER
ሳልቫዶር I-PER
ቢትኮይን I-PER
ወግዓዊ O
መተዓዳዳጊ O
ብምግባር O
ኣብ O
ቅድሚት B-DATE
ትስራዕ O
ኮይና O
ንኣይኤምኤፍ B-ORG
ሓዊሱ O
ሰብሞያ O
ቁጠባ O
ንውሳነ O
እታ O
ሃገር O
ነቒፎም O
ነይሮም O
። O

ክሪፕቶካረንሲታት O
ንውልቀሰባት O
ዝህብዎ O
ነፃነት O
ከምዘሎ O
ኮይኑ O
ብዘይሕጋዊ O
መገዲ O
ዝተረኸበ O
ገንዘብ O
ሕጋዊ O
ገይርካ O
ምቕራብ O
ዘኽእሉ O
እዮም O
። O

ካብ O
ቢትኮይን O
ቀፂሉ O
ዓብይ O
ዕዳጋ O
ዝሕዝ O
ኢቲሪየምውን O
ኣብ O
ዝሓለፉ B-DATE
መዓልታት I-DATE
ብ O
10 O
ሚእታዊት O
ዋግኡ O
ነክዩሎ O
። O

ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ሰሙን I-DATE
ኣሜሪካ B-LOC
ዓባይ I-LOC
ብሪጣንያን I-LOC
ኣውስትራልያን I-LOC
ናይ O
ዝርከብአን O
ብዙሓት O
ባንክታት B-ORG
ዓለም I-ORG
ዝቕባባ O
ዋጋ O
ንምቁፅፃር O
ዋጋ O
ወለድ O
ክብ O
ኣቢለን O
ነይረን O
። O

እዚ O
ድማ O
ልቓሕ O
ዝወስዱ O
ሰባት O
ናይ O
ዝወስድዎ O
ልቓሕ O
መጠን O
ወለድ O
ክውስኽ O
ኣገዲዱ O
። O

ብዙሓት O
ኣውፈርቲ O
ዝቕባበ O
ዋጋን O
ምውሳኽ O
መጠን O
ወለድን O
ኣብ O
ቁጠባ O
ዓለም O
ኣሉታዊ O
ፅልዋ O
ከሕድር O
እዩ O
ዝብል O
ስግኣት O
ኣሕዲርሎም O
ኣሎ O
። O

ንነዊሕ B-DATE
መዋእል O
ኣብ O
ከበሳታት O
ኤርትራን I-LOC
ኢትዮጵያን I-LOC
ኣብ O
እዋን B-DATE
መውስቦ I-DATE
ብዝኽሰት O
ምምዝባል O
ክሮሞዞም O
ፍልይ O
ዝበለ O
ቅርጽን O
መልክዕን O
ሒዞም O
ዝውለዱ O
ዝሕታለ O
አእምሮ O
ዘለዎም O
ቖልዑ O
ብማሪታዊ O
እምነት O
ብሰንኪ O
። O

መርገም O
ስድራቤትን O
ተጻብኦ O
ኣጋንንትን O
እዮም O
ከምኡ O
ዝኾኑ O
ዝብል O
ድሑር O
ባህላዊ O
እምነት O
ስለ O
ዝነበረ O
ኣብ O
ልዕሊ O
እቶም O
ቖልዑን O
ወለዶምን O
ከቢድ O
ጸቕጥን O
ጸገምን O
የጋጥም O
ከም O
ዝነበረ O
ኪኢላ O
ስነአእምሮ O
ዮውሃንስ B-PER
ፈርዲናንድ I-PER
ይገልጽ O
። O

ማሪታዊ O
እምነታት O
ኣብ O
ኩሉ O
ዘይማዕበለን O
ብሳይንስ O
ዘይግዛእን O
ሕብረተሰብ O
ዓለም O
ዘሎን O
ዝነበረን O
እዩ O
። O

ቖልዑ O
ዝፍጠር O
ጥዕናዊ O
ጸገማት O
ኣብ O
ስርዓተ O
መውስቦ O
እቶም O
ተጻመድቲ O
ብዝኽሰት O
ረቂቕ O
ምምዝባል O
እምበር O
ብመርገምን O
ትዕድልትን O
ከም O
ዘይመጽእ O
የረድእ O
። O

ብፍላይ O
ቅድሚ B-DATE
40-50 I-DATE
ዓመታት I-DATE
ስንኩል O
ቖልዓ O
ዝወለዳ O
ስድራታት O
ዕድል O
መውስቦ O
ካልኦት O
ደቆም O
ከይበላሾ O
ብምፍራሕ O
ነቶም O
ናይ O
ጥዕና O
ጸገም O
ዘለዎም O
ደቀን O
ካብ O
ሕብረተሰብ O
ሓቢአን O
የዕብየኦም O
ከም O
ዝነበራ O
ኣቶ O
ዮውሃንስ B-PER
ይሕብር O
። O

ንኣብነት O
ኣብ O
ዝተፈለላየ O
ኣጋጣሚታት O
ኣብ O
ተሌቪዥን B-ORG
ኤርትራ I-ORG
ቀሪቦም O
ከምዚ O
ዝኣመሰለ O
ጸገም O
ኣጋጢሙና O
እሞ O
ርድኡና O
ዝብሉ O
ሰባት O
ምርኣይ O
እቲ O
ሕብረተሰብ O
ብዛዕባ O
ዝሕታለ O
አእምሮ O
ይኹን O
ካልእ O
። O

ተመሳሳሊ O
ስንክልና O
ቖልዑ O
ዘለዎ O
ኣረዳድኣ O
ይቕይር O
ከም O
ዘሎ O
ዘረድእ O
ስለ O
ዝኾነ O
ክሳብ O
ብምልኣት O
ዝነቅሕ O
ክሕገዝ O
ይግባእ O
ይብል O
ኣቶ O
ዮውሃንስ B-PER
። O

ንምዃኑ O
ዝሕታለ O
አእምሮ O
ዳውንስ O
ሲንድሮም O
እንታይ O
እዩ? O
ዝሕታለ O
አእምሮ O
ናይ O
ሓደ O
ሰብ O
ናይ O
ምምሃር O
ክእለትን O
ኣካላዊ O
ኩነታትን O
ዝጸሉ O
ናይ O
መፈጠር O
ጀነቲክ O
ጸገም O
እዩ O
። O

እዚ O
ጸገምዚ O
ድሒሩ O
ዝመጽእ O
ወይ O
ዝመሓለለፍ O
ሕማም O
ኣይኮነን O
ክብ O
ኢሉ O
ከም O
ዝተገልጸ O
ዝሕታለ O
አእምሮ O
ብሰንኪ O
ኣብ O
እዋን B-DATE
መውስቦ O
ኣብ O
ዘርእን O
እንቋቑሖን O
ክልተ O
ተጻመድቲ O
ዝፍጠር O
ምምዝባል O
ክሮሞዞም O
ዝኽሰት O
ተርእዮ O
እዩ O
። O

ናይቶም O
ጥዑያት O
ቖልዑ O
ክሮሞዞም O
21 O
ክኸውን O
እንከሎ O
ናይቶም O
ዝሕታለ O
አእምሮ O
ዘጋጥሞም O
ቖልዑ O
ክሮሞዞም O
ግን O
23 O
ይኸውን O
። O

እቲ O
ክሮሞዞም O
ኣብ O
እዋን B-DATE
ድቂ O
ዕሸልን O
ዕቤት O
ጥንስን O
ድሕሪ B-DATE
ልደትን I-DATE
ንዝኽሰት O
ምዕባለን O
ዕቤትን O
እቲ O
ህጻን O
ይውስኑ O
። O

እቶም O
ዝሕታለ O
አእምሮ O
ዘለዎም O
ቖልዑ O
ተመሳሳሊ O
መልክዕ O
እኳ O
እንተለዎም O
ነፍሲ O
ወከፍ O
ቖልዓ O
ግን O
እተፈላለየ O
ክእለትን O
ብልሒ O
አእምሮን O
ከምዘለዎ O
ሊቃውንቲ O
ይገልጹ O
። O

ዝሕታለ O
አእምሮ O
ዘለዎም O
ሰባት O
ከም O
ማንም O
ሰብ O
ዝተፈላለየ O
ስብእናን O
ክእለትን O
ኣለዎም O
። O

እታ O
ካብቶም O
ካልኦት O
ቖልዑ O
እትፈልዮም O
ንገለ O
ክፋል O
ሓበሬታ O
ንምስልሳል O
ኮነ O
ስራሕ O
ንምስራሕ O
ወይ O
ሓድሸ O
ክእለት O
ንምቕሳም O
ካብቶም O
ካልኦት O
ቖልዑ O
ፍልይ O
ዝበለ O
ግዜ O
ከም O
ዝወሰደሎም O
ኣቶ O
ዮውሃንስ B-PER
ንሰነዳት O
እቲ O
ዓውዲ O
ብምጥቃስ O
ይዛረብ O
። O

ዝኾነ O
ዝሕታለ O
አእምሮ O
ዘሎዎም O
ቖልዑ O
ዝወለዱ O
ስድራታት O
ንደቆም O
ግቡእ O
ፍቕሪ O
እናሃቡ O
ምስ O
ሕብረተሰብ O
ምስ O
ዝሕውሱዎም O
ብልሒ O
አእምሮም O
ክበራበር O
ይኽእል O
እዩ O
። O

ካልእ O
ዝተሓላለኸ O
ስንክልና O
ዘለዎ O
ሊቕ O
ካብቶም O
ዝሕታለ O
አእምሮ O
ኣለዎም O
ተባሂሎም O
ዝጥቀሱ O
ምዃኖም O
ምዝካር O
የድሊ O
ክብል O
ሞያዊ O
ምኽሩ O
ይልግስ O
። O

እቶም O
ዝሕታለ O
አእምሮ O
ዘለዎም O
ሰባት O
ብኻልእ O
ኣካለዊ O
ጸገማት O
ክጥቅዑ O
ስለ O
ዝኽእሉ O
ግቡእ O
ክንክንን O
ቆላሕታን O
ከምዘድልዮም O
እውን O
ጥዕናዊ O
ጽሑፋት O
ይመኽሩ O
። O

ስለ O
ዝኾነ O
እቲ O
ብፈጣሪ O
እተዋህበና O
ህያብ O
ብኽብሪ O
ክንቅበሎን O
ከም O
ወለዲ O
እቲ O
ዝገበኦ O
ፍቕርን O
ክንክንን O
ክንገብረሉ O
ይግባእ O
ክትብል O
ንኹሉ O
ሕብረተሰብ O
ትመክር O
። O

እዛ O
ብሕብረተሰብ O
ከም O
ዓባይ O
መምህርን O
ኣደን O
እትኽበር O
ኣደ O
ነታ O
ዝወለደታ O
ፍልይ O
ዝበለት O
ውላዳ O
ልዕሊ O
ማንም O
ከምእተፍቅራን O
ከምእትኣልያን O
ብዘረባ O
ዘይኮነ O
ብግብሪ O
እያ O
ትገብሮን O
ተረጋግጾን O
። O

ንውላዳ O
ኣብ O
ዝኾነ O
ማሕበራዊ O
ምትእኽኻብን O
ቤተ-ጸሎትን O
ሓምስፋታን O
ሒዛታን O
ስለእትኸይድ O
እታ O
ቖልዓ O
ከም O
ማንም O
መዘናታታ O
ቖልዑ O
ስሩዕ O
ትምህርቲ O
ትከታተልን O
ንቡር O
ህይወትን O
ትመርሕ O
ኣላ O
። O

ሰብነት O
ደቂ O
ሰብ O
ብቢልዮናት O
ብዝቑጸሩ O
ዋህዮታት O
ዝተሃነጸ O
እዩ O
ነብሲ O
ወከፍ O
ዋህዮ O
ድማ O
ናይ O
ገዛእ O
ርእሳ O
ሰረታት O
ዘርኢ O
ጂንስ O
ኣለዎ O
እቶም O
ሰረተ O
ህይወት O
ከኣ O
ክሮሞዞም O
ብዝበሃሉ O
መዋቕራት O
ዝተወደቡ O
እዮም O
። O

ሰረተ O
ህይወት O
ጂናት O
ከም O
ናይ O
ሕብሪ O
ዓይንናን O
ጾታናን O
ዝውስን O
ጠቓሚ O
ሓበሬታት O
ዝሓዙ O
እዮም O
። O

ብልሙድ O
ዋህዮታት O
46 O
ክሮሞዞማት O
እዮም O
ዝሕዙ O
ይኹን O
እምበር O
ኩሎም O
ዋህዮታት O
ወይ O
ገሊኦም O
ብምኽንያት O
ቅዳሕ B-DATE
ክሮሞዞም21 O
ተባሂሉ O
ዝፍለጥ O
። O

እቲ O
ብትግርኛ O
ዝሕታለ O
አእምሮ O
ተባሂሉ O
ዝጽዋዕ O
ብኢንግሊዝ B-LOC
ግን O
ዳውንስ B-PER
ሲንድረም I-PER
ተባሂሉ O
ዝጽዋዕ O
ዓይነት O
ሕማም O
ብስም O
እቲ O
ኣብ O
1866 B-DATE
ነዚ O
ሕማምዚ O
ዝምልከት O
ሓበሬታ O
ዘሕተመ O
ዶክተር O
ጆን B-PER
ሌግዶን I-PER
ዳውን I-PER
እዩ O
። O

ዝጽዋዕ O
ካብ O
ሽዑ B-DATE
ኣትሒዙ O
ክሳብ B-DATE
ሕጂ I-DATE
ነዚ O
ጸገም O
ጥዕና O
ዝገልጹ O
ብዙሓት O
ሓበሬታታት O
ይወጽእ O
እዩ O
። O

ንሕክምና O
ብዝምልከት O
ዝሕታለ O
አእምሮ O
ንሙሉእ B-DATE
ዕድመ I-DATE
ዝጸንሕ O
ጸገም O
እዩ O
ይኹን O
እምበር O
ነቶም O
ጸገም O
ዘለዎም O
ቖልዑ O
ካብ O
ግዜ B-DATE
ህጻንነቶም O
እቲ O
ዝግባእ O
ሕክምናውን O
ሰብኣውን O
ክንክንን O
ሓገዝን O
እንተተገይሩሎም O
ኣካላውን O
ኣእምሮኣውን O
ክእለታቶም O
ክዓብን O
ክመሓየሽን O
ይኽእል O
እዩ O
። O

እቶም O
ኣብ O
ምዕቡላት O
ሃገራት O
ዝርከቡ O
ዝሕታለ O
አእምሮ O
ዘጋጥሞም O
ቖልዑ O
ግቡእ O
ሕክምናውን O
ትምህርታውን O
ሓገዛት O
ከም O
ዝግበረሎም O
ዝገልጽ O
። O

ምህላው O
ብምዝኽኻር O
ከም O
ሕብረተሰብ O
ኩሉ O
ሰብ O
ክሕግዝን O
ከተባብዕን O
ከምዝግባእ O
ገሊጹ O
። O

ሩስያ B-LOC
ግን O
ከምኡ O
ዝበሃል O
መደብ O
ከም O
ዘየለ O
ብምግላጽ O
ነቲ O
ግምታት O
ነጺጋቶላ O
። O

እንተዀነ O
እቲ O
ምርኢት O
ነፈርቲ O
ብሰንኪ O
ሕማቕ O
ኵነታት O
ኣየር O
ከም O
ዝተሰረዘ O
ኣገልግሎት B-ORG
ዜና I-ORG
ሩስያ I-ORG
ኣፍሊጡሎ O
። O

ፕረዚደንት O
ፑቲን B-PER
ኣብ O
መደረኡ O
ዘይከም O
ትጽቢት O
ዝተገብረሉ O
ዓበይቲ O
ጉዳያት O
ከም O
ዘየልዓለ O
ይንገር O
ኣሎ O
። O

እንተዀነ O
ነቲ O
ኣብ O
ልዕሊ O
ዩክረይን B-LOC
ዝገብሮ O
ዘሎ O
ወራር O
ምኽኑይ O
ንምግባር O
ዩክረይንን B-ORG
ኔቶን B-ORG
ኣብ O
ልዕሊ O
ሩስያ B-LOC
ስግኣት O
ክፈጥሩ O
ጸኒሖም O
እዮም O
ከምዚ O
ዓይነት O
ተግባር O
ኣብ O
ወሰናስን B-LOC
ሩስያ I-LOC
ብወገንና O
ኣይንቕበሎን O
ኢና O
ኢሉ O
። O

ንሱ O
ኣብ O
መደረኡ O
ዝርዝር O
መርትዖታት O
ከየቕረበ O
ግን O
ምዕራባውያን O
ኣብ O
መሬትና O
ንክረምያ O
ወሲኽካ O
ወራር O
ክፍጽማ O
ይዳለዋ O
ነይረን O
ኢሉ O
። O

እዚ O
በዓል O
ብምኽንያትዚ O
ኣብ O
ዩክረይን B-LOC
ዝካየድ O
ዘሎ O
ኲናት O
ፍሉይ O
ኣቓልቦ O
ረኺቡሎ O
። O

ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ሳምንቲ I-DATE
ንፍሉይ O
ክእለታት O
ወፍሪ O
ዝጽውዕ O
ምልክታታት O
ስራሕ O
ክወጽእ O
ከም O
ዝቐነየ O
ይፍለጥ O
። O

እንተዀነ O
ንኽብሪቲ O
ፕረዚደንት O
ኣብ O
ግምት O
ኣእቲኻ O
እቲ O
መዓልቲውን B-DATE
ብዛዕባዚ O
ምዝራብ O
ምቹእ O
ኣይኰነን O
። O

እታ O
ደቡባዊት B-LOC
ከተማ I-LOC
ዩክረይን I-LOC
ምሉእ O
ብምሉእኳ O
እንተዓነወት O
ሩስያ B-LOC
ግን O
ብዛዕባ O
ንዩክረይን B-LOC
ካብ O
ናዚነትን O
ወተሃደራውነትን O
ምንጻህ O
ጥራይ O
እያ O
ትዛረብ O
ኣላ O
። O

ብዛዕባቲ O
ኣዞቭ B-MISC
ዝብሃል O
ናዚ O
ኢላ O
እትጥቅኖ O
በጦሎኒ O
ከም O
ዝደምሰሰትውን O
ክትዛረብ O
እያ O
። O

እዚ O
በጦሎኒ O
ሕሉፋት O
ሃገራውያን O
ኣባላትኳ O
እንለውዎ O
ብመንግስቲ B-ORG
ዩክረይን I-ORG
እዩ O
ምክትታል O
ዝግበረሉ O
። O

ፍትሓውነት O
እቲ O
መረጻ O
ግን O
ኣዝዩ O
ኣካታዒዩ O
። O

ንዝሓለፉ B-DATE
ኣዋርሕ I-DATE
ሕጹያት O
ተወዳደርቲ O
እቲ O
መረጻ O
ናይ O
ሓሶት O
ሓበሬታታትን O
ስኑዓት O
ኣካውንታት O
ማሕበራዊ O
ሚዲያን O
ተጠቒሞም O
ጽልዋ O
ክፈጥሩ O
ጸኒሖምዮም O
ዝብል O
ክስታት O
ክቐርበሎም O
ጸኒሑ O
። O

ብፖለቲካዊ O
ኣዘራርባ O
ኣማኻሪ O
ሸመታ O
ማሕበራዊ O
ሚዲያየ O
። O

ጆን B-PER
ትኽክለኛ O
ሽሙ O
ኣይኮነን O
ግን O
ከኣ O
ኣካል O
ኣብዚ O
ቀጻሊ O
ፕረዚደንት O
ፍሊፒንስ B-PER
ንምምራጽ O
ኣገዳሲ O
ዝዀነ O
ኢንዳስትሪ O
እዩ O
። O

መዓልታዊ B-DATE
ንሽዱሽተ I-DATE
ሰዓታት I-DATE
ኣማኢት O
ንፖለቲከኛታትን O
ጐስጎስቶምን O
ዝጠቕሙ O
ናይ O
ፈይስቡክ B-ORG
ገጻትን O
ናይ O
ሓሶት O
ድሕረ O
ገጻትን O
እናመሓደረ O
ይውዕል O
። O

እዚ O
ሮድሪጎ B-PER
ዱተርተ I-PER
ብ2016 B-DATE
ናብ O
ስልጣን O
ካብ O
ዝመጽእ O
ንደሓር B-DATE
ንፈለማ I-DATE
እዋን I-DATE
ዝካየድ O
ዘሎ O
መረጻ O
ኰይኑ O
ነቐፍቱ O
ብማዕበል O
ዜና O
ሓሶት O
ዝመጽአዩ O
ይብሉ O
። O

ከም O
ተዓዘብቲ O
መረጻን O
ክኢላታት O
ምውዛሕ O
ናይ O
ሓሶት O
ሓበሬታን O
ካብ O
ሽዑ B-DATE
ጀሚሩ I-DATE
ዝተመሓየሸ O
ነገር O
ከም O
ዘየሎን O
እቲ O
ኵነታት O
እናኸፍአ O
ከም O
ዝመጽአን O
ይገልጹ O
። O

ኣብ O
ትሕቲኡ O
30 O
ሰራሕተኛታት O
ኣለውዎ O
። O

ዕላማኦም O
ዋላውን O
ብናይ O
ሓሶት O
ሓበሬታ O
እንተኾነ O
ዓማዊሎም O
ፖለቲካዊ O
ድጋፍ O
ክረኽቡ O
ምግባር O
እዩ O
። O

ንሱ O
እዚ O
ንዓመታት B-DATE
ክሰርሓሉ O
ዝጸንሐ O
ጉዳይ O
ምዃኑ O
ይዛረብ O
። O

ብ2013 B-DATE
ኣብ O
ሓደ O
ኣነ O
ዝከታተሎ O
ዞባ B-LOC
ናይ O
ሓሶት O
ዜና O
ዘረጊሕና O
። O

ቁጽሪ O
ስልክን O
ስእልን O
ሓደ O
ፖለቲከኛ O
ገይርና O
ንዕኡ O
ኣምሲልና O
ውሽማ O
ይደሊየ O
ዝብል O
ሓጺር O
ናይ O
ጽሑፍ O
መልእኽቲ O
ልኢኽና O
። O

ብዝገርም O
ኵነታት O
ዓሚለይ O
ተዓዊቱ O
ይብል O
። O

ንድሕነቱ O
ስለ O
ዝሰግእ O
መንነቱ O
ክዕቀብ O
ገይርና O
ኢና O
። O

ካልእ O
ዝጥቀመሉ O
ሜላ O
ክዛረብ O
እንከሎ O
ድማ O
ፖለቲካዊ O
ዘይኮኑ O
ገጻትን O
ጕጅለታትን O
ተጠቒሙ O
ፖለቲካዊ O
ፕሮፖጋንዳ O
ይዝርግሕ O
። O

ወናኒ B-ORG
ፈይስቡክ I-ORG
ኩባኒያ I-ORG
ሜታ I-ORG
ኣብ O
ፊሊፒንስ B-LOC
ብዙሓት O
ሰባት O
ንምግጋይ O
ዝተኸፈቱን O
ፖሊሲታቱ O
ዝጥሓሱን O
ልዕሊ O
400 O
መጥቃሚታት O
ገጻትን O
ጕጅለታትን O
ከም O
ዝዓጸወ O
ይገልጽ O
። O

ካልእ O
ሕጹይ O
ፕረዚደንት O
ተጓሳጢት O
ነበር O
ማኒ B-PER
ፓኪዮ I-PER
ስኑዕ O
ዜናን O
ናይ O
ሓሶት O
ሓበሬታን O
ቁጽጽር O
ክግበረሉ O
ከም O
ዝግባእ O
ይዛረብ O
። O

ኣብዚ O
ካብ O
ክኢላታት O
ርክባት O
ህዝቢ O
ጀሚሩ O
ክሳብ O
ጸለውትን O
ኣመሓደርቲ O
እቶም O
ናይ O
ሓሶት O
ኣካውንታትን O
ዝሳተፍሉ O
ውረድ O
ተዋረድ O
ከም O
ዘሎ O
የረድእ O
። O

እዚ O
እዞም O
ሰባት O
መንዮም O
ዝብል O
ቅሉዕ O
ምስጢር O
እዩ O
ዝብል O
እቲ O
ፕሮፌሰር O
ክፍሊታት O
ካብ O
ባንኪ O
ወጻኢ O
ከም O
ዝፍጸሙ O
ሓቢሩ O
። O

ክሳብ B-DATE
1986 I-DATE
ንልዕሊ O
ክልተ B-DATE
ዓሰርተ I-DATE
ዓመታት I-DATE
ዝነበረ O
ምሕደራ B-ORG
ማርቆስ B-PER
ሲንየር I-PER
ንተቓወምቲ O
ብምቕታልን O
ብምስቓይን O
እዩ O
ዝፍለጥ O
። O

ከም O
ጸብጻብ O
ኣምነስቲ B-ORG
ኢንተርናሽናል I-ORG
ኣብ O
ትሕቲ O
ምሕደራኡ O
70 O
ሽሕ O
ሰባት O
ተኣሲሮም O
34 O
ሽሕ O
ተሳቕዮም O
3240 O
ድማ O
ተቐቲሎምዮም O
። O

ሴሊን B-PER
ሳምሶን I-PER
ብ2021 B-DATE
ምስ O
መረጻ O
ዝተሓሓዝ O
ዝነበሩ O
ናይ O
ሓሶት O
ሓበሬታታት O
ርኢናዮም O
ኢና O
። O

ኣብ O
ልዕሊ O
መነሓንሕቱ O
ሌናውን O
ብቕዕቲ O
ኣይኮነትን O
ዝብሉ O
ብዙሓት O
መጥቃዕታት O
ክወርዱ O
ርኢና O
ኢና O
ትብል O
። O

ወሃቢ O
ቃል O
ቦንግ B-PER
ቦንግ I-PER
ማርቆስ I-LOC
ግን O
እቶም O
ዝቐርቡ O
ዘለው O
ክስታት O
ውጹእ O
ሓሶትን O
መጋገይትን O
ብምባል O
ነጺጉዎም O
። O

ኣብ O
ካልኦት O
ቃለ O
መጠይቓት O
ግዳይ O
ናይ O
ባዕሎም O
ፖለቲካዊ O
ኣጀንዳ O
ዘለዎም O
ኣጻረይቲ O
ሓቂ O
እየ O
ኢሉ O
ነይሩ O
። O

ኣብ O
ጐስጓስ O
መረጻ O
ንምሕጋዝ O
ድማ O
ናይ O
ሓሶት O
ኣካውንታት O
ከም O
ዘይተጠቐመ O
ይገልጽ O
። O

ጆን B-PER
ግን I-PER
ኣብ O
መረጻ O
2022 B-DATE
ሕጹይ O
ኮይኑ O
ዝወዳደር O
መሓዛኡ O
ናይ O
ሓሶት O
ሓበሬታ O
ክዝርግሕ O
ተሓቲቱ O
ከም O
ዘይተቐበሎ O
ይዛረብ O
። O

እዚ O
ብሳልሳይ O
ኣካል O
ከነረጋግጾ O
ኣይከኣልናን O
። O

ኣብ O
ምብራቕ B-LOC
ዩክረይን I-LOC
ዝርከብ O
ሓደ O
ቤት O
ትምህርቲ O
ብቦምባ O
ተሃሪሙ O
ኣስታት O
60 O
ሰባት O
ከም O
ዝተቐትሉ O
ፕረዚደንት O
ቮሎድሚር B-PER
ዘለንስኪ I-PER
ተዛሪቡ O
። O

ንዝሓለፉ B-DATE
ሸሞንተ I-DATE
ኣዋርሕ I-DATE
ድማ O
መብዛሕትኡ O
ከባቢ O
እቲ O
ዞባ B-LOC
ኣብ O
ትሕቲቶም O
ብሩስያ B-LOC
ዝድገፉ O
ተገንጸልቲ O
ዕጡቓት O
እዩ O
ጸኒሑ O
። O

እታ O
ቢሎሆሪቭካ B-LOC
ዝተባህለት O
ዓዲ O
ናብታ O
ብመንግስቲ O
ተታሒዛ O
ዘላ O
ከተማ B-LOC
ሲቨርዶኔቲስክ I-LOC
ዝቐረበት O
ኮይና O
ብቐዳም B-DATE
ኣብቲ O
ከባቢ O
ሓያል O
ውግእ O
ይካየድ O
ምንባሩ O
ተገሊጹ O
። O

ዳርጋ B-PER
ምሉእ O
ነባሪ O
እታ O
ዓዲ O
ኣብ O
ትሕቲ O
ቲ O
ቤት O
ትምህርቲ O
ኣዕምስቦም O
ከም O
ዝነበሩ O
እዩ O
ዝገልጽ O
። O

እቲ O
ኣመሓዳሪ O
ወሲኹ O
እቲ O
ፍርስራስ O
ምስ O
ተጸረገ O
ጥራይዩ O
ትኽክለኛ O
ብዝሒ O
ግዳያት O
ክፍለጥ O
ዝኽእል O
ኢሉ O
። O

ዋና O
ጸሓፊ O
ውድብ B-ORG
ሕቡራት I-ORG
ሃገራት I-ORG
ኣንቶኒዮ B-PER
ጉተረዝ I-PER
በቲ O
መጥቃዕቲ O
ከም O
ዝተምስጥዐ O
ዝገለጸ O
ኮይኑ O
ኣብቲ O
ዝቕጽል O
ዘሎ O
ኲናት O
ሲቪላውያን O
ግዳያት O
ክኾኑ O
የብሎምን O
ኢሉ O
። O

ካብቲ O
ክፋሉ O
ዝዓነወ O
ፋብሪካ O
ብቐጥታ O
ኣብ O
ዝተመሓላለፈ O
ዜና O
ግን O
ኣባላት O
እታ O
በጦሎኒ O
ኢዶም O
ከም O
ዘይህቡ O
ገሊጾም O
። O

ሓደ O
ካብኣቶም O
ሌተናል B-PER
ኢሊያ I-PER
ሳሞሌንኮ I-PER
ንጸላኢ O
ዓቢይ O
ህያብ O
ከነረጋግጸሉ O
ስለ O
ዘይንደሊ O
ኢድካ O
ምሃብ O
ብኣና O
ተቐባልነት O
የብሉን O
። O

ብመሰረቱ O
ዝሞትና O
ሰባት O
ኢና O
መብዛሕትና O
ነዚ O
ንፈልጥ O
ኢና O
። O

ስለዝዀነ O
ኢና O
ብዘይፍርሒ O
ንዋጋእ O
ዘለና O
ኢሉ O
። O

ፕረዚደንት O
ዘለንስኪ B-PER
ግን O
ሃገሩ O
ነታ O
ከተማ O
ንምክልኻል O
ከበድቲ O
ኣጽዋር O
የብላን O
ብምባል O
ዘለዎ O
ዲፕሎማሲያዊ O
ጻዕሪ O
ኣብ O
ውሽጢ O
እቲ O
ፋብሪካ O
ተኸርዲኖም O
ዝነበሩ O
ሲቪላውያን O
ንምውጻእ O
ከም O
ዝተኻእለ O
ሓቢሩ O
። O

ትማሊውን B-DATE
51 O
ሰባት O
ምውጻእ O
ከም O
ዝተኻእለ O
ሓቢሩ O
። O

ብ24 B-DATE
ለካቲት I-DATE
ወራር O
ሩስያ B-LOC
ካብ O
ዝጅመር O
ኣትሒዙ O
ኣብ O
ዩክረይን B-LOC
2345 O
ሰባት O
ከም O
ዝሞቱን O
2919 O
ሰባት O
ከም O
ዝምስሰሉን O
ውድብ B-ORG
ሕቡራት I-ORG
ሃገራት I-ORG
ይገልጽ O
። O

ኣብቲ O
ውግእ O
ብኽልቲኡ O
ሸነኽ O
ኣሽሓት O
ወተሃደራት O
ሞይቶምን O
ቆሲሎምንዮም O
። O

እቲ O
ኲናት O
ካብ O
ዝጅመር O
ኣትሒዙ O
ልዕሊ O
12 O
ሚልዮን O
ሰባት O
ካብ O
ቤት O
ንብረቶም O
ክምዛበሉ O
እንከለው O
5.7 O
ሚሊዮን O
ሰባት O
ናብ O
ጐረባብቲ O
ሃገራት O
እቶም O
6.5 O
ሚሊዮን O
ድማ O
ኣብ O
ውሽጢ O
እታ O
ሃገር O
ዝተመዛበሉዮም O
። O

ሚኒስትሪ B-ORG
ንግድን I-ORG
ዞባዊ I-ORG
ምትእስሳርን I-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
ዋጋ O
ነዳዲ O
ብደረጃ O
ዓለም O
ከም O
ዝወሰኸ O
ብምግላጽ O
ቅድሚ B-DATE
ኣርባዕተ I-DATE
ኣዋርሕ I-DATE
ኣብ O
ዘውጽኦ O
ተመን O
ዋጋ O
ነዳዲ O
ምምሕያሽ O
ከም O
ዝገበረ O
ኣፍሊጡ O
። O

እቲ O
ሚኒስትሪ B-ORG
ንድጐማ O
ነዳዲ O
ብዝገበሮ O
ወጻኢ O
ኣብ O
ሓያል O
ጸቕጢ O
ከም O
ዝወደቐ O
ብምሕባር O
ኣብ O
ድጐማ O
ምርግጋእ O
ዋጋ O
ነዳዲ O
ኣብ O
ወርሒ B-DATE
ብማእከላይ O
ገምጋም O
ናብ O
ተጠቀምቲ O
ክመሓላለፍ O
ዝግባኦ O
ካብ O
ዝነበረ O
ናይ O
10 O
ቢሊዮን O
ብር O
ጉድለት O
ተመዝጊቡ O
ኢሉ O
። O

በዚ O
ምኽንያት O
ካብ O
ሎሚ B-DATE
ጀሚሩ I-DATE
ኣብ O
ኣዲስ B-LOC
ኣበባ I-LOC
ግብራዊ O
ዝኸውን O
ለውጢ O
ኣብ O
ዋጋታት O
ነዳዲ O
ገይሩ O
ኣሎ O
። O

ኢትዮጵያ B-LOC
ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ወርሒ I-DATE
ታሕሳስውን I-DATE
ወሰኽ O
ዋጋ O
ነዳዲ O
ገይራ O
ነይራ O
እያ O
። O

ይዅንምበር O
ህልው O
ኵነታት O
እታ O
ሃገር O
ኣብ O
ግምት O
ብምእታው O
85 O
ሚእታዊት O
ሰኸም O
መንግስቲ O
ተጻዊሩ O
እቲ O
15 O
ሚእታዊት O
ናብ O
ተጠቀምቲ O
ክመሓላለፍ O
ብምውሳን O
ኣብ O
መሸጣ O
ፍርያት O
ነዳዲ O
መጠናዊ O
ምምሕያሽ O
ተገይሩ O
ኣሎ O
ይብል O
። O

መንግስቲ B-ORG
ኣብ O
ወርሒ B-DATE
ታሕሳስ I-DATE
2014 I-DATE
ዓ.ም I-DATE
ግእዝ I-DATE
ብደረጃ O
ዓለም O
ዋጋ O
ነዳዲ O
ከም O
ዝወሰኸ O
ብምግላጽ O
ወሰኽ O
ዋጋ O
ከም O
ዝገበረ O
ኣፍሊጡ O
ነይሩ O
። O

በዚ O
መሰረት O
ኣብ O
ከም O
ጸሊም O
ናፍታ O
ዝኣመሰሉ O
ፍርያት O
ንሊትሮ O
ክሳብ O
121 O
ሚእታዊት O
ወሰኽ O
ወይውን O
ብ28 O
ብር O
ወሰኽ O
ዘርኣዩ O
ኮይኖም O
እቲ O
ዝተሓተ O
ምምሕያሽ O
ዋጋ O
ዝተገብረሉ O
በንዚን O
15 O
ሚእታዊት O
ወሰኽ O
ኣርእዩ O
እዩ O
። O

መገዲ B-ORG
ኣየር I-ORG
ናይጀርያ I-ORG
ነቲ O
ብሰንኪ O
ወሰኽ O
ዋጋ O
ነዳዲ O
ካብ O
ሰኑይ B-DATE
ኣትሒዙ O
ክቋርጾ O
ወጢንዎ O
ዝነበረ O
በረራታት O
ውሽጢ O
ዓዲ O
ድሕሪ B-DATE
ዘጋጠሞ O
ተሪር O
ተቓውሞ O
ከም O
ዝሰረዞ O
ኣፍሊጡ O
። O

እንተዀነ O
እተን O
መገዲ O
ኣየራት O
እቲ O
ኣብዚ O
ጉዳይ O
ዝምልከት O
ምስ O
መንግስቲ O
ዝግበር O
ዘሎ O
ዝርርብ O
እናቐጸለ O
እንከሎ O
ስርሐን O
ክቕጽላ O
ምዃነን O
ኣፍሊጠን O
ኣለዋ O
። O

ብመንግስቲ B-ORG
ክሳዕ B-DATE
ሕጂ I-DATE
ዝተወሰነ O
ውሕስነት O
ተዋሂብወን O
ከም O
ዘሎ O
ድማ O
ኣፍሊጠን O
ኣለዋ O
። O

ነዚ O
ስዒቡ O
ብመገዲ B-ORG
ኣየር I-ORG
ናይጀርያ I-ORG
ዝተወስደ O
ውሳነ O
ምስራዝቲ O
ውጥን O
ንብዙሓት O
ስርሓቶም O
ከይሰናኸል O
ኣብ O
ወጥሪ O
ዝጸንሑ O
ተጓዓዝቲ O
ሩፍታ O
ፈጢሩ O
ከም O
ዘሎ O
ተፈሊጡሎ O
። O

እንተዀነ O
እቲ O
ኣብ O
መንጐ B-ORG
መገዲ B-ORG
ኣየር I-ORG
ናይጀርያን I-ORG
መንግስቲ I-ORG
ናይጀርያን I-ORG
ዝግበር O
ዘሎ O
ዝርርብ O
ማዕረ O
ክንደይ O
ዘላቒ O
ፍታሕ O
ከምጽእ O
ከም O
ዝኽእል O
ዛጊት O
ዝተፈለጠ O
ጭቡጥ O
ነገር O
የለን O
። O

ብሕጽረት O
ነዳዲ O
ዝምኽነ O
ካብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ወርሒ I-DATE
መጋቢት I-DATE
ኣትሒዙ O
ሓያለ O
በረራታት O
ክስረዝን O
ክደናጐን O
ከምዝጸንሐ O
ይፍለጥ O
። O

ናይጀርያ B-LOC
ኣብ O
ኣፍሪቃ B-LOC
ቀዳመይቲ O
ነዳዲ O
እተፍሪ O
ሃገር O
ትዅን O
እምበር O
ዳርጋ O
ዅሉ O
ነዳዲ O
ነፈርቲ O
ካብ O
ደገ O
እያ O
ተእትዎ O
። O

ኣብታ O
ሃገር O
ካብን O
ናብን O
ዝግበር O
ጕዕዞ O
ጸጥታዊ O
ስግኣት O
ስለዘለዎ O
ብፍላይ O
እቶም O
ዓቕሚ O
ዘለዎም O
ብነፈርቲ O
ክጓዓዙ O
ይመርጹ O
። O

ኣብታ O
ሃገር O
ንዓበይቲ O
መካይን O
ዒላማ O
ዝገበረ O
ክትራን O
ተጓዓዝቲ O
ምጫዋይን O
ኣምሳያ O
ገንዘብ O
ምሕታትን O
ልሙድ O
እዩ O
። O

ኣብ O
ምዕራብ B-LOC
ትግራይ I-LOC
ንዝተፈጸመ O
ምጽጻይ O
ዓሌት O
ዘመላኽት O
መርትዖታት O
ንምጥፋእ O
ብዝተወደበ O
መልክዕ O
ብዝካየድ O
ዘሎ O
ወፍሪ O
ኣስከሬናት O
ብኣማኢት O
ዝቑጸሩ O
ሰባት O
ኮነ O
ተባሂሉ O
ከምዝዓኑ O
ይግበር O
ከምዘሎ O
ምስ O
15 O
መሰኻኽር O
ዓይኒ O
ካብ O
ዝተገብረ O
ቃለመሕትት O
ክፍለጥ O
ተኻኢሉ O
። O

ኣብቲ O
ኣብ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ንልዕሊ O
ሓደ B-DATE
ዓመትን I-DATE
ፈረቓን O
ዝቐጸለ O
ኲናት O
ተወለድቲ O
ትግራይ B-LOC
ዕላማ O
ከምዝኾኑ O
ዝገልጹ O
ጸብጻባት O
ክወጹ O
ጸኒሖም O
እዮም O
። O

ነቲ O
ከባቢ O
ተቖጻጺሮምዎ O
ዘለው O
ኣባላት O
ፍሉይ B-ORG
ሓይሊ I-ORG
ክልል I-ORG
ኣምሓራ I-ORG
ናይ O
ጃምላ O
መቓብራት O
ፍሒሮም O
ብኣማኢት O
ዝቑጸር O
ኣስከሬናት O
ብምውጻእ O
ኣቃጺሎም O
ነቲ O
ተረፍ O
ካብቲ O
ክልል B-LOC
የግዕዝዎ O
ከምዘለው O
መሰኻኽር O
ዓይኒ O
ብቴለፎን O
ኣብ O
ዝተገበረ O
ቃለመሕትት O
ተዛሪቦም O
። O

መቓብራት O
ከምእተፋሕረ O
ዝገለጹ O
ሰብ O
መዚ O
ግና O
እቲ O
መቓብራት B-ORG
ሓይልታት I-ORG
ትግራይ I-ORG
ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ዓሰርተታት I-DATE
ዓመታት I-DATE
ብዓሌት O
ዝተደረኸ O
ቅትለት O
ይፍጽም O
ምንባሩ O
ዘርእይ O
ምዃኑ O
ይሕብሩ O
። O

ተመራመርቲ O
ዩኒቨርስቲ B-ORG
ጎንደር I-ORG
ምስ O
ህወሓት B-ORG
ርክብ O
ከምዘለዎ O
ዝተገለጸ O
ጃምላዊ O
መቓብራት O
ምርካቦም O
ገሊጾም O
ኔሮም O
። O

ኣብቲ O
ኲናት O
ዝሳተፉ O
ዘለው O
ኩሎም O
ወገናት O
ጃምላዊ O
ቅትለት O
ከምዝፈጸሙ O
ይኽሰሱ O
። O

ኣብ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ኣብ O
መነጎ O
ብቀዳማይ O
ሚኒስተር O
ኣብዪ B-PER
ኣሕመድ I-PER
ዝምራሕ O
ፌደራላዊ B-ORG
መንግስትን I-ORG
እቲ O
ንዓሰርተታት B-DATE
ዓመተት I-DATE
ኣብ O
ፖለቲካ O
እታ O
ሃገር O
ላዕለዋይ O
ኢድ O
ዝነበሮ O
ህወሓትን B-ORG
ዝተፈጥር O
ምስሕሓብ O
ኣብ O
ሕዳር B-DATE
2020 I-DATE
ናብ O
ኲናት O
ምምርሑ O
ይዝከር O
። O

ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ወርሒ I-DATE
ታሕሳስ I-DATE
ባይቶ B-ORG
ሰብኣዊ I-ORG
መሰላት I-ORG
ሕቡራት I-ORG
ሃገራት I-ORG
ነቲ O
ብኹሎም O
ተሳተፍቲ O
እቲ O
ኲናት O
ከምዝተፈጸመ O
ዝግለጽ O
በደላት O
ዝምርምር O
ነጻ O
ኣካል O
ክቐውም O
ወሲኑ O
እዩ O
። O

መንግስቲ B-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
ነቲ O
ውሳነ O
ክቃወሞ O
እንከሎ O
እቲ O
ውሳነ O
መሳርሒ O
ፖለቲካዊ O
ጸቕጢ O
ከምዝኾነ O
ብምግላጽ O
ከምዘይተሓባበር O
ኣፍሊጡ O
። O

ኣብ O
ወርሒ B-DATE
መጋቢት I-DATE
ኢትዮጵያ I-LOC
ነቲ O
መርመራ O
በጀት O
ከይፍቀድ O
ፈተነታት O
ኣብ O
ዘካየደትሉ O
ደገፍ O
ቻይናን B-LOC
ሩስያን I-LOC
ረኺባ O
እኳ O
እንተነበረት O
ክትዕወት O
ግና O
ኣይከኣለትን O
። O

መሰኻኽር O
ዓይኒ O
ከምዝገለጽዎ O
እቲ O
ውሳነ O
ድሕሪ B-DATE
ምሕላፉ I-DATE
ድሕሪ B-DATE
ሰለስተ I-DATE
መዓልቲ I-DATE
ኣብ O
ምዕራብ B-LOC
ትግራይ I-LOC
ነቲ O
መርትዖታት O
ንምዕናው O
ወፈራታት O
ተጀሚሩ O
። O

እዚኦም O
ኣብ O
ቀዳሞት B-DATE
ኣዋርሕ I-DATE
እቲ O
ኲናት O
ዝተጨፍጨፉ O
ሲቪላውያን O
እዮም O
ኢሉ O
ሓደ O
ተወላዲ O
ወልቃይት B-LOC
ዝኾነ O
ነባሪ O
ሑመራ O
። O

ተጋሩ O
ነበርቲ O
እቲ O
ከባቢ O
ብሰንኪ O
እቲ O
ኲናት O
ወይ O
ካብቲ O
ከባቢ O
ሃዲሞም O
ወይከኣ O
ኣብ O
ማእሰርቲ O
እዮም O
ዝርከቡ O
ተወለድቲ O
ወልቃይት B-LOC
ግና O
ኣብቲ O
ስፍራ O
ክህልው O
እንከለው O
ዝረኣይዎ O
ተዛሪቦም O
ኣለው O
። O

ዕንጨይቲ O
ኣኪቦም O
ገለ O
ነገር O
ድሕሪ B-DATE
ምፍሳስ O
ነቲ O
ዝኣከብዎ O
ኣስከሬናት O
ኣቃጺሎምዎ O
። O

እቲ O
ኣስከሬናት O
ናብ O
ሓሙኽሽቲ O
ተቐዪሩ O
እዩ O
። O

እቲ O
ቃለ O
ምስክርነት O
ምስቲ O
ካብ O
ካለኦት O
ብዛዕባ O
እቲ O
ፍጻመ O
ዝተዛረብዎ O
ተመሳሳሊ O
እዩ O
። O

ብድሕሪ B-DATE
ህዝባዊ B-ORG
ቤትጽሕፈት I-ORG
ኢንስቲትዩት I-ORG
ሕርሻ I-ORG
ሑመራ I-ORG
ኣብ O
ዝርከብ O
መሬት O
ከባቢ O
100 O
ዝኸውን O
ኣስከሬናት O
ብጃምላ O
ተቐቢሩ O
ነይሩ O
ኢሉ O
ካልእ O
ምስክር O
ዓይኒ O
። O

ነዚ O
ክገብርዎ O
እንከለው O
ገጾም O
ብማስኬራ O
ሸፊኖም O
ኣእዳዎም O
ጓንቲ O
ወድዮም O
እዮም O
ነይሮም O
። O

ኣብ O
ወርሒ B-DATE
ነሓሰ I-DATE
ኣብ O
ዝተገብረ O
ምጽጻይ O
ዓሌት O
ናይ O
ዝተቐትሉ O
150 O
ኣስከሬን O
ሲቪላውያን O
ነይሩ O
። O

ነቲ O
ኣስከሬናት O
ኣብ O
ናይ O
ጽዕነት O
መኪና O
ጽዒኖምዎ O
ናበይ O
ከምዝወሰድዎ O
ኣይፈለጥናን O
ክብልውን O
ወሲኹ O
ገሊፁ O
። O

ብመሰረት O
ሓበሬታ O
እቶም O
መሰኻኽር O
ዓይኒ O
እቲ O
ኣስከሬናት O
ኣብ O
መኪና O
ተጻዒኑዩ O
ናብ O
ዘይተፈለጠ O
ቦታ O
ተወሲዱ O
። O

እቲ O
ኣስከሬናት O
ናይቶም O
ኣብ O
ባዕኸር O
ዝተትሓዙ O
70 O
ሲቪላውያን O
እዩ O
። O

ቅድሚ B-DATE
ትሽዓተ I-DATE
ኣዋርሕ I-DATE
እዮም O
ተቐቲሎም O
ይብል O
ሓደ O
ነባሪ O
እቲ O
ከባቢ O
። O

ክመጽኡ O
ከለው O
ኣብ O
ጻዕዳ O
ጀሪካናት O
ኬሚካላት O
ዝጸዓና O
መካይን O
ሒዞም O
እዮም O
መጺኦም O
። O

ኣብቲ O
ከተማ B-LOC
ንዝተወሰነ B-DATE
መዓልትታት I-DATE
እዮም O
ጸኒሖም O
ነቲ O
ኣስከሬናት O
ከመይ O
ጌርካ O
ከምእተዕንዎ O
ስልጠናታት O
ድሕሪ B-DATE
ምሃብ O
ተመሊሶም O
ከይዶም O
ኢሉ O
ሓደ O
ምስክር O
ዓይኒ O
። O

እቲ O
ዩኒቨርስቲ O
ነዚ O
ክስታት O
ብዝምልከት O
ንዝቐረበሉ O
ሕቶ O
ምላሸ O
ኣይሃበን O
። O

ገለ O
ኬሚካላት O
ብምጥቃም O
ኣስከሬን O
ናይ O
ሰባት O
ምዕናው O
ከምዝከኣል O
ክኢላታት O
ይገልጹ O
። O

እዞም O
ኬሚካላት O
ፎረንሲካዊ O
መርትዖታት O
ከዕንው O
ይኽእሉ O
እዮም O
እንተኾነ O
ግና O
ብመንጽር O
ኬሚካል O
ሓምኹሽቲውን O
ገለ O
መርትዖ O
ከመልክት O
ይኽእል O
እዩ O
። O

ምሉእ O
ብምሉእ O
ምዕናው O
ከቢድ O
እዩ O
ኢሉ O
። O

እቲ O
በዓል O
ስልጣን O
መቓብራት O
ይፈሓር O
ከምዘሎ O
እኳ O
እንተገለጸ O
እቲ O
ዝወጽእ O
ዘሎ O
መቓብራት O
ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
40 I-DATE
ዓመታት I-DATE
ናይ O
ዝተቐትሉ O
ኣምሓሩ O
ምዃኑ O
ሓቢሩ O
። O

ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ዓመታት I-DATE
ብሰንኪ O
እቲ O
ነዛ O
ሃገር O
ዝመርሕ O
ዝነበረ O
ህወሓት B-ORG
ነቲ O
ጃምላዊ O
መቓብራት O
ምፍሓርን O
ንዓለም O
ምርኣይን O
ዝከኣል O
ኣይነበረን O
ኢሉ O
። O

ኣቶ O
ኣገኘሁ B-PER
ኣብ O
ምዕራብ B-LOC
ትግራይ I-LOC
ምጽጻይ O
ዓሌት O
ተፈጺሙ O
ንዝብል O
ብኣምነስቲ B-ORG
ኢንተርናሽናልን I-ORG
ሂዩማን B-ORG
ራይትስ I-ORG
ዎችን I-ORG
ንዝቐረበ O
ክሲውን O
ሓሶት O
ክብል O
ነጺግዎ O
። O

እዚኦም O
ነቲ O
ኣብ O
ባይታ O
ዘሎ O
ሓቂ O
ዝጎሰዩ O
ስምዒታዊ O
ጸብጻባት O
እዮም O
ኢሉ O
። O

እቲ O
ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ወርሒ I-DATE
ዘጋጠመ O
ሓያል O
ሓደጋ O
ውሕጅ O
ምኽንያት O
ሞት O
435 O
ሰባት O
ኮይኑዩ O
። O

ዋላውን O
መብዛሕትኦም O
በቲ O
ውሑጅ O
ብምውሳዶም O
ስድራ O
ግዳያት O
ኣስከሬን O
ኣባላት O
ስድራኦም O
ክረኽቡ O
እንተዘይከኣሉ O
ጃምላዊ O
ስነ O
ስርዓት O
ቀብሪ O
ይፍጸም O
ኣሎ O
። O

ካብ O
ፒተርማርቲዝበርግ B-LOC
ውጽእ O
ኢልካ O
ኣብ O
ዝርከብ O
ሓደ O
ቦታ O
ኣማኢት O
ሰባት O
ርእሶም O
ኣብ O
ቅድሚ B-DATE
ሽዱሽተ I-DATE
ሳንዱቕ O
ሬሳ O
ዝደፍኡ O
ሰባት O
ርእየ O
። O

ኣብዚ O
ሓያል O
ጽምዋ O
ዝወሓጦ O
ቦታ O
ቀስ O
ኢሉ O
ዝውሕዝ O
መዝሙር O
ቤተክርስቲያን O
ይስማዕ O
። O

እዚ O
ዅሉ O
ትጽቢት O
ዘይተገብሮ O
ሓደጋ O
ንስድራ O
ምድላሎስ O
በጺሑዎም O
። O

ጓል O
43 B-DATE
ዓመት I-DATE
ስሊንዲሌ B-PER
ምዳሎስን I-PER
ካብ O
ክልተ B-DATE
ክሳብ I-DATE
ዓሰርተ I-DATE
ዓመት I-DATE
ቈልዑ I-DATE
ዝነበሩ O
ትሸዓተ O
ደቃን O
በዚ O
ኣብ O
ታሪኽ O
እታ O
ሃገር O
ከቢድ O
ሃሰያ O
ዘውረደ O
ተፈጥሮኣዊ O
ሓደጋ O
ውሑጅ O
ሞይቶም O
። O

እቲ O
ውሑጅ O
ንመንበሪ O
ገዛኦም O
ኣዕለቕሊቑ O
ክወስዶም O
እንከሎ O
ደቂሶምዮም O
ነይሮም O
ሰለስተ B-DATE
ሰሙን I-DATE
ኮይኑ O
ኣሎ O
። O

ናይ O
ገሊኦም O
ኣስከሬን O
ግን O
ክሳብ B-DATE
ሕጂ I-DATE
ኣይተረኸበን O
። O

ሓቂ O
ንምዝራብ O
ዓቢድና O
ደንዚዝና O
ኢና O
። O

ርእስና O
ብኣግባቡ O
ኣይሰርሕን O
ዘሎ O
። O

ዋእ! O
እዚ O
ብሱሩውን O
ንክትርድኦ O
ከቢድዩ O
ይብል O
ኣኮ O
እቶም O
ቈልዑ O
ቶኮዛኒ B-PER
ምድላሎስ I-PER
። O

ወሲኹ O
ሓዘንካ O
ክትካፈለሎም O
ደሊኻ O
ንሓዲኡ O
እንተሓሰብካ O
ነቲ O
ካልእ O
ትዝክር O
። O

ሓደ O
ሰብ O
ምስኣን O
እኮ O
ከቢድ O
እዩ O
ክልተ O
ምስኣን O
ዝኸፍአ O
። O

ዓሰርተ O
ግን O
ካልእ O
ነገርዩ O
ኢሉ O
። O

ክሳብ B-DATE
ሕጂ I-DATE
ስለ O
ዘይረኸብናዮም O
ኣብ O
ገሊኡ O
ይብስብሱ O
እዮም O
ዝህልው O
። O

ኣብ O
ውሽጠይ O
ዘሎ O
ንኽገልጾ O
ይኸብደኒዩ O
። O

ሓሳበይ O
ክእክብ O
ኣይክእልን O
ይብል O
ምድላሎስ O
። O

እቶም O
ትሸዓተ O
ቈልዑ O
ተጻወትቲን O
ሰሓቕን O
ዝፈትውን O
ምንጪ O
ሓጐስ O
መላእ O
ስድራቤት O
ከም O
ዝነበሩን O
ይዛረብ O
። O

ይዅንምበር O
ከምዚ O
ዝበለ O
ዕንወት O
ከምጽእዩ O
ኢሉ O
ዝገመተ O
ዋላ O
ሓደ O
ኣይነበረን O
። O

ከምዚ O
ዓይነት O
ቃንዛ O
ተሰሚዑኒ O
ኣይፈልጥን O
ንርእሰይ O
ጽንዕቲየ O
ኢለየ O
ዝሓስብ O
ነይረ O
ግን O
ኣይኮንኩን O
። O

ሓገዝ O
የድልየናዩ O
እዚ O
ሓደ O
ሰብ O
ንኽጸሮ O
ከቢድ O
እዩ O
ትብል O
። O

እቲ O
ሓደጋ O
ውሕጅ O
ን435 O
ሰባት O
ክቐትል O
እንከሎ O
ብዙሓት O
ግዳያት O
ሕጂውን B-DATE
ኣስክሬኖም O
ስለ O
ዘይተረኽበ O
ስድራ O
ግዳያት O
ክጸርዎ O
ኣብ O
ዘይክእሉ O
መዓሙቕ O
ሓዘን O
እዮም O
ዝርከቡ O
። O

ክሳብ B-DATE
ሕጂ I-DATE
ኣስታት O
200 O
ሰባትዮም O
ተቐቢሮም O
ናተይ O
እዮም O
ዝብሎም O
ዘይረኸቡ O
59 O
ኣስከሬናት O
ድማ O
ኣብ O
መቐመጢ O
ሬሳ O
ኣለው O
። O

ሓደ O
ካብ O
ፈጸምቲ O
ስራሕ O
ምቶኮዚሲ O
ብሄንጉ O
እቶም O
ኣስከሬናት O
ብማይ O
ጠልቅዮም O
ስለዝነበሩ O
እቲ O
ኵነታቶም O
ናብ O
ዝኸፍአ O
ብርኪ O
ከይበጽሐ O
ክቕበሩ O
ከም O
ዝተገብረ O
ይገልጽ O
። O

ብዙሓት O
ስድራቤታት O
ዝኽተልዎ O
ባህላዊ O
ስርዓት O
ኣሎ O
። O

ንኣብነት O
ኵሉ O
ኣባል O
ስድራ O
ኣብ O
ሓደ O
ቦታ O
ምቕባር O
። O

ግን O
ከኣ O
ነቶም O
ክሳብ B-DATE
ሕጂ I-DATE
ንዘረኸብዎም O
ኣባላቶም O
ዝእልሹ O
ዘለው O
ሰባት O
ናይ O
ምእማን O
ስራሕ O
ክንሰርሕ O
ኢና O
። O

እቶም O
ዝተረኽቡ O
ቀቢርና O
ነቶም O
ዝጠፍኡ O
ንኣልሽ O
ክንብል O
ግድን O
እዩ O
ኢሉ O
። O

እቶም O
ናተይዮም O
ዝብሎም O
ዘይረኸቡ O
ኣስከሬናት O
ዝምልከት O
እንታይ O
ንግበር O
ኣብ O
ዝብል O
ግን O
ክሳብ B-DATE
ሕጂ I-DATE
ዝተበጽሐ I-DATE
ስምምዕ O
የለን O
። O

እቲ O
ሓደ O
ኣማራጺ O
ሰብ O
መዚ O
መርመራ O
ዲኤንኤ B-ORG
ገይርካ O
ሓበሬታኦም O
ክዕቀብ O
ብምግባር O
መቕርቦም O
ደልዮም O
ዝመጽኡ O
ስድራቤታት O
ክርከቡ O
እንከለው O
ዝወሃቦም O
ክኸውን O
ምግባር O
ዝብል O
ሓሳብ O
የቕርቡ O
። O

መንግስትን O
ውልቀ-ለገስትን O
ወጻኢታት O
ስነ O
ስርዓት O
ቀብሪ O
ንምሽፋን O
ሓገዝ O
ዝገበሩ O
ኮይኖም O
እቲ O
መስርሕ O
ግን O
ሕልኽላኻት O
ዝበዝሖን O
ዘይስሉጥን O
ብምዃኑ O
ስነ O
ስርዓት O
ቀብሪ O
ክደናጎ O
ከም O
ዝገበረ O
ይግለጽ O
። O

ብተወሳኺ O
መንግስቲ O
እቶም O
ገዛውቶም O
ብውሑጅ O
ዝተዋሕጦምን O
ዝፈረሶምን O
ሰባት O
ሓድሽ O
መንበሪ O
ቦታ O
ዝረኽብሉ O
ኵነታት O
ኣብ O
ምምችቻእ O
ሓገዝ O
ከም O
ዝገበረሎም O
ስድራ O
ግዳያት O
ተዛሪቦም O
። O

ኣብታ O
ግዝኣት O
ኣሽሓት O
ሰባት O
ካብ O
ቤት O
ንብረቶም O
ተመዛቢሎም O
እዮም O
። O

ፕረዚደንት O
ስሪል B-PER
ራማፎዛ I-PER
ንዳግመ O
ህንጸት O
ኩዋዙሉ O
ናታል O
ብዙሕ O
ገንዘብ O
ከም O
ዘድሊ O
ብምግላጽ O
መበገሲ O
68 O
ሚልዮን O
ዶላር O
ከም O
ዘድሊ O
ሓቢሩ O
ነይሩ O
። O

ኤርትራ B-LOC
ኣብ O
ሰሜን B-LOC
ኢትዮጵያ I-LOC
እትገብሮ O
ዘላ O
ኣብ O
ዞባ B-LOC
ቀርኒ I-LOC
ኣፍሪቃ I-LOC
ዘይምርግጋእ O
ዝፈጥር O
ወተሃደራዊ O
ምትእትታው O
ደው O
ከተብሎ O
ኣመሪካ B-LOC
ጸዊዓ O
። O

ኤምባሲ B-ORG
ኣመሪካ I-ORG
ትማሊ B-DATE
ኣብ O
ፌስቡክ O
ኣብ O
ዘውጽኦ O
መግለጺ O
ሚኒስተር B-ORG
ዜና I-ORG
ኤርትራ I-ORG
ኣቶ O
የማነ B-PER
ገብረመስቀል I-PER
ዘይቅኑዕ O
ሓበሬታ O
ይዝርግሕ O
ኣሎ O
ክብልውን O
ነቒፉ O
። O

እቲ O
መግለጺ O
ሚኒስተር O
የማነ B-PER
ቅድሚ B-DATE
ሓደ I-DATE
ሰሙን I-DATE
ኣብ O
ትዊተር B-ORG
ኣብ O
ዝሃቦ O
ርእይቶ O
ነታ O
ብስም O
ዘይጠቐሳ O
ዳይረክተር B-ORG
ትካል B-ORG
ዓለምለኻዊ I-ORG
ልምዓት I-ORG
ኣመሪካ I-ORG
ብዛዕባ O
ኤርትራ B-LOC
ስኑዕ O
ሓበሬታ O
ትዝርግሕ O
ኣላ O
ኢሉ O
ድሕሪ B-DATE
ምኽሳሱዩ O
እቲ O
ኤምባሲ B-ORG
ግብረመልሲ O
ሂቡሉ O
ዘሎ O
። O

እቲ O
ሚኒስተር O
ዳይረክተር O
ዩኤስኤኣይዲ B-ORG
ክትገልጾ O
ዝኸብድ O
ግጉይ O
ሓበሬታ O
ናይ O
ምዝርጋሕ O
ክእለት O
ኣለዋ O
ክብል O
ብ29 B-DATE
ሚያዝያ I-DATE
ጽሒፉ O
ነይሩ O
። O

ኤርትራ B-LOC
ነቲ O
ሓይልታታ O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ፈጺሞም O
ዝብሃል O
ግፍዕታትን O
ምግሃስ O
መሰላትን O
ክትነጽጎ O
ምጽንሓ O
ይፍለጥ O
። O

መንግስቲ B-ORG
ኤርትራ I-ORG
ሓይልታቱ O
ካብ O
ትግራይ B-LOC
ከውጽእን O
ነቶም O
ግፍዕታት O
ዝፈጸሙ O
ብሓላፍነት O
ክሓቶምን O
ኤምባሲ B-ORG
ኣመሪካ I-ORG
ጸዊዑ O
። O

ኣብ O
መንጎ O
እቲ O
ሚኒስተርን O
ኣብ O
ርእሰከተማ B-LOC
ኣስመራ I-LOC
ዝርከብ O
ኤምባሲ B-ORG
ኣመሪካን I-ORG
ዝግበር O
ናይ O
ቃላት O
ዳርባን O
ምጉት O
እዚ O
ናይ O
መጀመርታ B-DATE
ኣይኮነን O
። O

ብፍላይ O
እቲ O
ኤምባሲ B-ORG
ኣብዚ O
ቀረባ B-DATE
ዓመታት I-DATE
ብዓውታ O
ኣንጻር O
መግለጺታት O
ሚኒስትሪ B-ORG
ዜና I-ORG
ኤርትራ I-ORG
ዝህቦም O
ግብረመልሲ O
ኣብ O
ማሕበራዊ O
መራኸቢታት O
ኣቓልቦ O
ብዙሓት O
ኤርትራውያን O
ዝሰሓበዩ O
። O

ኣብ O
ዓለማዊ B-DATE
መዓልቲ I-DATE
ናጽነት O
ፕረስ O
ስሞም O
ከም O
ዘይተረስዐ O
ንኸነፍልጦም O
ዓው O
ኢልና O
ክንዛረብ O
ኣሎና O
ብምባል O
መንግስቲ B-ORG
ኤርትራ I-ORG
ንኽፈትሖም O
ጸዊዑ O
። O

ናብቲ O
ብኦንላይን B-ORG
ዝሳለጥ O
ንግዳዊ O
ንጥፈታት O
ምስ O
ኣተዋ O
ድማ O
ኣብ O
ውሽጢ O
ገዝአን O
ንደቀን O
እናተኸናኸና O
ካብቲ O
ቅድሚኡ B-DATE
ዝነበረን O
ዝሓሸ O
ኣታዊ O
ክረኽባ O
ክኢለን O
። O

እዘን O
ኣብነታውያን O
ደቂ O
ኣንስትዮ O
ኬንያዊት O
ናይጀርያዊትን O
ጋናዊትን O
እየን O
ተሞክሮአን O
ይስዕብ O
። O

ነቲ O
ሹቕ O
ምስ O
ዓጸወቶ O
ግን O
ኢዳን B-LOC
እግራን O
ኣጣሚራ O
ኮፍ O
ክትብል O
ኣይመረጸትን O
። O

መብዛሕቲኦም O
ተኻረይቲ O
በፃሕቲ O
ዓዲን O
ንንግዲ O
ዝገሹን O
እዮም O
። O

ኣብ O
እዋን B-DATE
ለበዳ O
ኮቪድ B-MISC
ብዙሓት O
መሓዙተይ O
ስርሐን O
ስኢነን O
እየን O
። O

ዝተፈላለዩ O
ነገራት O
ይሸጣን O
ናብ O
ዓማዊል O
ናይ O
ምብጻሕ O
ስራሕቲ O
ይሰርሓን O
ኣለዋ O
ትብል O
። O

ካብ O
መምህርነት O
ዝሓሸ O
ኣታዊ O
ኣለዎ O
። O

ኣደ O
ቆልዑት O
እየ O
ብዝኸኣልክዎ O
ደቀይ O
ኣብ O
ፅቡቕ O
ክመሃሩ O
ድልየት O
ኣለኒ O
ትብል O
። O

ኣብ O
ናይ O
ኦንላይን O
ንግዲ O
ዕውት O
ንክትኸውን O
ምስ O
ዓማዊል O
ዘለካ O
ርክብ O
ዝጸንሐ O
ክኸውን O
ከም O
ዝግባእ O
ትምዕድ O
። O

ከምኡ O
እንተኾይኑ O
ካባኻ O
ይዕድጉን O
ተመሊሶም O
ይመፅኡኻን O
ክትብል O
እውን O
ተሞክሮኣ O
ተካፍል O
። O

ነዚ O
ኣገልግሎት O
እትህበሉ O
መገዲ O
ድማ O
ኡበርን B-PER
ቦልትን I-PER
ብዝበሃሉ O
ኣገልግሎት O
መጓዓዝያ O
ዝህቡ O
ኩባኒያታት O
እዩ O
። O

ኣደ O
ኣርባዕተ O
ቆልዑን O
ምስ O
በዓል O
ሓዳራ O
ዝተፋትሐትን O
ኣዮባሚ O
ከም O
እትብሎ O
እዚ O
ስራሕ O
ፈተናታት O
ኣይሰኣኖን O
። O

ገለ O
ደቂተባዕትዮ O
ብጓልኣንስተይቲ O
መራሒት O
መኪና O
ናብ O
ዝደለይዎ O
ቦታ O
ክኸዱ O
ኣይደልዩን O
። O

ኣብ O
ሌጎስ B-DATE
ነዚ O
ስራሕ O
ምስ O
ጀመርኩ O
ብዙሓት O
ደቂተባዕትዮ O
ታክሲ O
ጠሊቦም O
ምስ O
ከድክዎም O
ጓልኣንስተይቲ O
ምዃነይ O
ምስ O
ረኣዩ O
ነቲ O
ጠለቦም O
ይስርዝዎ O
ነይሮም O
ትብል O
ካብ O
ዘጋጥምዋ O
ብድሆታት O
ነቲ O
ሓደ O
ክትጠቅስ O
ከላ O
። O

ደቂተባዕትዮ O
ኣነ O
ከምኡ O
ዝበለ O
ጥንካረ O
ከም O
ዘለኒ O
ኣይግንዘቡን O
። O

ናብ O
መኪናይ O
ክኣትዉ O
እንተኾይኖም O
ከእምኖም O
ኣለኒ O
ትብል O
ጆሴፊን B-PER
። O

መራሒት O
እቲ O
መፅናዕቲ O
ግሬስ B-PER
ነታባሎ O
ብዙሓት O
ዘዘራረብናየን O
ደቂኣንስትዮ O
ሰባት O
ከብፅሓ O
ከለዋ O
ፆታዊ O
ትንኮያታት O
ከም O
ዝበጽሐን O
ሓቢረናና O
እየን O
ክትብል O
ንቢቢሲ B-ORG
ተዛሪባ O
። O

መንግስታት O
ንደቂኣንስትዮ O
ናብዚ O
ስራሕ O
ንኽኣትዋ O
ከተባብዑ O
ከለዉ O
በቲ O
ኻልእ O
ገፅ O
ዘሎ O
ስግኣታት O
ድሕነት O
እውን O
ኣብ O
ግምት O
ከእትዉ O
ከም O
ዘለዎምያ O
ትገልፅ O
። O

ሩስያውያን O
ዝዕድግዎ O
ዘለው O
ንብረት O
ድማ O
ኣብ O
መጀመርታ B-DATE
ሰለስተ I-DATE
ኣዋርሕ I-DATE
2022 I-DATE
ጥራይ O
ብ67 O
ሚእታዊት O
ወሰኽ O
ኣርእዩ O
። O

ሕቡራት B-ORG
ኢማራት I-LOC
ዓረብ I-LOC
ኣብ O
ልዕሊ O
ሩስያ B-LOC
ዝዀነ O
ዓይነት O
እገዳ O
ኣይገበረትን O
ወይውን O
ኣብ O
ልዕሊ O
ዩክረይን B-LOC
ንዝተፈጸመ O
ወራር O
ሩስያ B-LOC
ኣይኮነነትን O
። O

ዋላውን O
እቲ O
ቝጽሪ O
ብግልጺ O
እንተዘይተፈልጠ O
ኣብ O
ዝሓለፉ B-DATE
ክልተ I-DATE
ኣዋርሕ I-DATE
ኣማኢት O
ኣሽሓት O
ሰባት O
ካብ O
ሩስያ B-LOC
ከም O
ዝወጽኡ O
ይግለጽ O
። O

በቲ O
ዝመጽእ O
ዘሎ O
ቍጠባዊ O
ሽግራት O
ኣዝዮም O
ተሻቒሎም O
ኣለው O
። O

ካልእ O
ሞደር B-PER
ሊቪንግ I-PER
ዝተባህለ O
ኤጀንሲ B-ORG
ንቢቢሲ B-ORG
ኣብ O
ዝሃቦ O
ቃል O
እቲ O
ጠለብ O
ይውስኽ O
ብምህላዩ O
ተዛረብቲ O
ቋንቋ O
ሩስያ B-LOC
ዝዀኑ O
ደላሎ O
ምስጺሩ O
ምህላው O
ሓቢሩ O
። O

ናብዚ O
መጺኦም O
ገዛ O
ዝዕድጉ O
ዘለው O
ሩስያውያን B-LOC
ብዓይኒ O
ኢንቨስትመንት O
ጥራይ O
ዘይኮነ O
ዱባይ B-LOC
ከም O
ካልአይቲ O
ገዛኦም O
ብምርኣይዩ O
ኢሉ O
። O

ፉኣድ B-PER
ፋቱሌቭ I-PER
ሓደ O
ካብ O
መስረትቲ O
WeWay B-ORG
ዝተባህለ O
ኣብ O
ሩስያን B-LOC
ዩክረይንን I-LOC
ዝንቀሳቐስ O
ዝነበረ O
ኩባንያ O
ቴክኖሎጂ O
እዩ O
። O

ድሕሪ B-DATE
ምጅማር I-DATE
እቲ O
ኲናት O
ኣማኢት O
ሰራሕተኛታቱ O
ሒዙ O
ናብ O
ዱባይ B-LOC
መጺኡ O
። O

እቲ O
ኲናት O
ኣብ O
ስራሕና O
ዓቢይ O
ሃሰያዩ O
ኣውሪዱ O
። O

ብግልጺ O
ፍልሰት O
ምሁራን O
እዩ O
ዘጋጥም O
ዘሎ O
። O

ኣብዚ O
ሕጂ B-DATE
እዋን I-DATE
ብዙሕ O
እገዳታት O
ንግዲ O
ስለ O
ዘሎ O
ብዙሓት O
ሰባትዮም O
ዝወጽኡ O
ዘለው O
ይብል O
ፋቱሌይ B-PER
። O

ማእከላይ B-ORG
ባንክ I-ORG
ሩስያ I-ORG
ኣብ O
ባንክታት O
ወጻኢ O
ዘለዎ O
ቢልዮናት O
ባጤራ O
ወጻኢ O
ከይጥቀመሉ O
ተኣጊዱዩ O
። O

መንግስቲ B-ORG
ሩስያ I-ORG
ነቲ O
ዘለዎ O
ገንዘብ O
ንምዕቃብ O
መጠን O
ካብ O
ባንክ O
ዝወጽእ O
ገንዘብ O
ገደብ O
ክገብረሉ O
እንከሎ O
ካብታ O
ሃገር O
ዝወጽኡ O
ዜጋታት O
ድማ O
ልዕሊ O
10 O
ሽሕ O
ዶላር O
ሒዞም O
ክወጽኡ O
ከም O
ዘየፍቅደሎም O
ገሊጹ O
። O

ከም O
ሕቡራት B-ORG
ኢማራት I-LOC
ዓረብን I-LOC
ስዑድያን I-LOC
ዝበላ O
ሃገራት O
ወሽመጥ B-LOC
ዓረብ I-LOC
ኣብ O
ልዕሊ O
ሩስያ B-LOC
እገዳታት O
ክገብራ O
ብምዕራባውያን O
ንዝቐረበለን O
ጻውዒት O
ነጺገናኦየን O
። O

ስምምዕ O
ምቁራጽ O
ተኹሲ O
ክግብርን O
ናብ O
ሰላማዊ O
ዘተ O
ክመጽኡ O
ንምግባርን O
ብቐጻሊ O
ክሰርሕ O
ምጽንሑ O
ወሲኹ O
ሓቢሩ O
። O

እቲ O
ጎንፂ O
ደው O
ንኽብል O
ሰብኣዊ O
ሓገዛት O
ናብ O
ኩሉ O
ከባብታት O
ንኽባፃሕ O
ከምኡውን O
ሰላም O
ዘምፅእ O
ውጽኢታዊ O
ድርድር O
ንክካየድ O
ክፅዕር O
ፀኒሔ O
ኣለኹ O
ኢሉ O
። O

ንሱ O
ኣብዚ O
ቕነ O
ሃገራት O
ምዕራብ B-LOC
ኣፍሪቃ I-LOC
ናብ O
ዝኾና O
ሰኔጋል B-LOC
ኒጀርን I-LOC
ናይጄሪያን I-LOC
ምብጻሕ O
ኣብ O
ዘካየደሉ O
እዋንዩ O
ነዚ O
ዝበለ O
። O

ዋና O
ጸሓፊ O
ሕቡራት B-ORG
ሃገራት I-ORG
ኣንቶንዩ B-PER
ጉተረዝ I-PER
ብሪጣንያን B-LOC
ርዋንዳን I-LOC
ዝተፈራረማሉ O
ስምምዕ O
ምግዓዝ O
ሓተትቲ O
ዑቕባ O
ከምዘይድግፎውን O
ኣፍሊጡሎ O
። O

ንቢቢሲ B-ORG
ኣብ O
ዝሃቦ O
ቃል O
ብሪጣንያ B-LOC
ናብ O
ግዝኣታ O
ዝኣትዉ O
ሓተትቲ O
ዑቕባ O
ናይ O
ሓደ O
እግሪ O
ቲኬት O
ብምቝራጽ O
ናብ O
ርዋንዳ B-LOC
ክግዕዙ O
ዝገብር O
ውጥን O
ምውጻኣ O
ምስ O
ክብርታት O
ኣውሮጳን B-LOC
ዓለምለኻዊ O
ሕግን O
ዝጻረርዩ O
ክብል O
ነቒፉ O
። O

ኣውሮጳ B-LOC
ምስ O
ሕቶ O
ዑቕባ O
ብዝተሓሓዝ O
ሓላፍነት O
ኣለዋ O
ኢለ O
እኣምን O
። O

ስደተኛታት O
ናብ O
ካልኦት O
ምስግጋር O
ደጊፈዮ O
ኣይፈልጥንዩ O
። O

ብፍላይ O
ምጥያስን O
ምውሓስ O
መጻኢ O
ዕድል O
ጸቢብ O
ናብ O
ዝኾነሉ O
ዝደኸየት O
ሃገር O
ይብል O
ጉተረዝ O
። O

ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ወርሒ I-DATE
ሚያዝያ I-DATE
ብሪጣንያን B-LOC
ርዋንዳን I-LOC
ነቶም O
ዑቕባ O
ንምርካብ O
ናብ O
ብሪጣንያ B-LOC
ዝኣትዉ O
ስደተኛታት O
ናብ O
ርዋንዳ B-LOC
ንምስግጋር O
ወግዓዊ O
ስምምዕ O
ምፍራመን O
ይዝከር O
። O

መንግስቲ B-ORG
ዴንማርክ I-ORG
ልክዕ O
ከምቲ O
ብሪጣንያ B-LOC
ኣብ O
ሃገሩ O
ዝርከቡ O
ሓተትቲ O
ዑቐባ O
ጉዳዮም O
ኣብ O
ርዋንዳ B-LOC
ኮይኑ O
ክርአ O
ምስ O
መንግስቲ B-ORG
ርዋንዳ I-ORG
ዝርርብ O
ምጅማሩ O
ኣፍሊጡ O
ኣሎ O
። O

ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ዓሰርተታት I-DATE
ዓመታት I-DATE
ስደተኛታት O
ናብ O
ዴንማርክ B-LOC
ከይኣትዉ O
ንምክልኻል O
ተረርቲ O
ፖሊሲታት O
ከተኣታቱ O
ምጽንሑ O
ይፍለጥ O
። O

እቲ O
ስደተኛታት O
ናይ O
ምግዓዝ O
ውጥን O
ካብ O
ብዙሓት O
ትካላት O
ተሓለቕቲ O
መሰል O
ስደተኛታትን O
መራሕቲ O
ሃይማኖትን O
ተቓውሞታት O
ገጢምዎ O
ይርከብ O
። O

ሓደ O
ማሕበርውን O
ነቲ O
ጉዳይ O
ብሕጋዊ O
ኣገባብ O
ደው O
ንምባሉ O
ተበግሶ O
ከምዝወሰደ O
ገሊጹ O
ነይሩ O
። O

ኤርትራ B-LOC
ብወገና O
እቲ O
ዘሕንኽ O
ክትብል O
ዝገለጸቶ O
ውጥን O
ሕሱርን O
ዘይስነምግባራውን O
ብምባል O
ተቓውሞኣ O
ምግላጻ O
ይዝከር O
። O

እቲ O
ዋና O
ጸሓፊ O
ኣብ O
እዋን B-DATE
ለበዳ O
ኮቪድ-19 B-MISC
ዝረኣዮ O
ዘይምዕሩይነትን O
ዘይርትዓዊ O
ቀረብ O
ክታበትን O
ከምዘሕዘኖውን O
ምስ O
ቢቢሲ B-ORG
ኣብ O
ዘካየዶ O
ቃለመሕትት O
ኣነጺሩ O
። O

ቅድሚቲ B-DATE
ለበዳ O
ኣብ O
ዝነበረ B-DATE
10 B-DATE
ዓመታት I-DATE
ኣፍሪቃ B-LOC
እታ O
ቅልጡፍ O
ቁጠባዊ O
ዕብየት O
ተመዝግብ O
ዝነበረት O
ኣህጉር B-LOC
ምንባራ O
ብምጥቃስ O
ኮቪድ B-MISC
ምስ O
መጽአ O
ግን O
ኣፍሪቃ B-LOC
ብግብሪ O
ክታበት O
ኣይረኸበትን O
ኢሉ O
። O

ኣብ O
ዕድመይ B-DATE
ካብ O
ዝረኣኽዎ O
እቲ O
ዝኸፍአ O
ዘይስነምግባራዊ O
ምንጪ O
ዘይምዕሩይነት O
እዩ O
ብምባል O
ድማ O
ገሊጽዎ O
። O

ኣፍሪቃ B-LOC
ካብቲ O
ለበዳ O
ኮሮናቫይረስ B-MISC
ዘስዓቦ O
ቍጠባዊ O
ቅልውላው O
ንኽትወጽእ O
ምስራዝ O
ዕዳ O
ኣይተገብረላን O
ክብልውን O
ተቓዊሙ O
። O

ብዘይካዚ O
ኣፍሪቃ B-LOC
ኣብ O
ባይቶ B-ORG
ጸጥታ I-ORG
ሕቡራት I-ORG
ሃገራት I-ORG
ሓደ O
ቀዋሚ O
መንበር O
ከምዝግባኣ O
እቲ O
ዋና O
ጸሓፊ O
ተዛሪቡ O
። O

ወርሒ I-DATE
ግንቦት I-DATE
ኣብ O
ብዙሓት O
ሰባት O
ፍሉይ O
ዝኽሪ O
ኣለዋ O
። O

ብሽቕለት O
ብዝመጽአ O
ኣብ O
መላእ O
ዓለም O
ከም O
መዓልቲ O
ሰራሕተኛታት O
ትኽበርን O
ትበዓልን O
። O

እቶም O
ምእንቲ O
ናጽነትን O
ሰብኣዊ O
ክብረትን O
ን30 B-DATE
ዓመታት I-DATE
ተቓሊሶም O
ብ24 B-DATE
ግንቦት I-DATE
1991 I-DATE
ናጽነቶም O
ዝተጐናጸፉ O
ኤርትራውያን O
ንወርሒ B-DATE
ግንቦት I-DATE
ብፍሉይ O
ይዝክርዋ O
። O

ወለዱ O
ከም O
ኵሉ O
ብሕርሻ O
ዝነበባር O
ዓዃይ O
ብዝተፈለላየ O
ማእዝናት O
ዓዶምን O
ጐደቦታቶምን O
ዝተኣኻኸብ O
ደበናን O
ዘትክል O
ሰርብን O
እናቋመቱ O
ማይና O
ይግበሮ O
ብምባል O
ብተስፋ O
የማዕድው O
። O

ወለዱ O
ብሕርሻን O
መጓሰን O
ስለዝነባበሩ O
ንወለዱ O
እናተላእከን O
ኣብ O
ማሕረስ O
እናተሓጋገዘን O
ዓበየ O
። O

ሓደ B-DATE
መዓልቲ I-DATE
ዘርኣስላሰ O
ምስ O
መዛንኡ B-DATE
ቈልዑ O
ዓዶም O
ጥሪቱ O
ሒዙ O
ናብቲ O
ወትሩ O
ዝጓስየሉ O
በረኻታት O
ዓዶም O
ምስ O
ወፈረ O
ሃንደበት O
ኣብቲ O
ኣእማን O
ዝበዝሖ O
ጸዳፍ O
ጐቦታት O
ሸተት O
ኢሉ O
ወደቐሞ O
ብኸቢድ O
ተጐድአ O
። O

ሽዑ B-DATE
ርዳእ O
ርዳእ O
ኮይኑ O
ዓበይቲ O
ካብቲ O
ዝወደቐሉ O
ኣልዒሎም O
ሒዞምዎ O
ንሕክምና O
ጐየዩ O
። O

ኣብቲ O
እዋን B-DATE
ኣብ O
ዒላበርዕድ B-DATE
ነቶም O
ብኣሽሓት O
ዝቝጸሩ O
ሰራሕተኛታትን O
ስድራቤታቶምን O
ዘገልግል O
ዝምስገን O
ሕክምና O
ነይሩ O
። O

ዝተሰብረ O
እግሩ O
ምስተመሓየሸ O
ከኣ O
ወላዲኡ O
ኣብ O
ክሳዶም O
ሓንጊሮም O
ሒዞምዎ O
ንዓዲ O
ኣተው O
። O

ዘርኣስላሰ B-PER
ነታ O
ኣብ O
ዝባን O
ወላዲኡ O
ተሓንጊሩ O
ናብ O
ደንበኦም O
ዝኣተወላ O
ምሸት O
ኣይርስዓን O
እዩ O
። O

ሎሚ B-DATE
እውን I-DATE
እንተኾነ O
ነቲ O
ፍጻመ O
ምስ O
ዝርዝራቱ O
እዩ O
ዝዝክሮ O
። O

ኣብ O
ገዛ O
ምስ O
ኣተው O
ወላዲቱ O
ንዕኡን O
ንበዓል O
ቤታን O
ብዝርካባ O
ትሕዝቶ O
ዓንገለቶም O
። O

ሰብኣይን O
ሰበይትን O
መስበርቲ O
ውላዶም O
ቀልጢፉ O
ጸጊኑ O
ከም O
ቀደሙ B-DATE
ዲር-ዲር B-PER
ክብል O
እናተመነዩ O
እንቋዕ O
ካብኡ O
ዝኸፍእ O
ኣይመጽአ O
ብምባል O
ንፈጣሪኦም O
ኣመስጊኖም O
ተደዓዓሱ O
። O

ብሕክምና O
ርሒቑ O
ዝጸንሐ O
ሓዎም O
ዝመጽኦም O
ንእሽቱ O
ኣሕዋቱውን O
ብናፍምስት O
ኣብ O
ከባቢኡ O
ዓጐጉ O
እታ O
ስድራ O
ቤት O
ከኣ O
ብሓጐስን O
ተስፋን O
ማሞምስት O
። O

እንተኾነ O
ድሕሪ B-DATE
ቅሩብ I-DATE
ነቲ O
ሕጕስ O
ሃዋህው O
ዝዘርግ O
ሓደ O
ክስተት O
ኣጓነፈ O
። O

ሽዑ B-DATE
ምሸት I-DATE
ኣብቲ O
ከባቢ O
ዓሪዶም O
ካብ O
ዝነበሩ O
ዓሳክር O
ደርግ B-ORG
ካብ O
መሳርዑ O
ሞሊቑ O
ምስ O
ዕጥቁን O
ብረቱን O
ሓደ O
ወተሃደር O
ናብታ O
ስድራ O
መጺኡ O
ንኣቶ O
ረድኢ B-PER
ተዳህዩ O
ናብ O
ሻዕብያ B-LOC
ውሰደኒ O
በሎም O
። O

ስድራ O
ኣቶ O
ረድኢ B-PER
ዝነብርሉ O
ደምበ O
ክልተኦም O
ተጻረርቲ O
ዕጡቓት O
ወተሃደራት B-ORG
ደርግን I-ORG
ንናጽነት O
ዝቃለሱ O
ኤርትራውያን O
ዕጡቓትን O
ዝንቀሳቐስሉ O
ተወራራሲ O
ቦታ O
ስለዝነበረ O
ኣቶ O
ረድኢ B-PER
ብጥዕና O
እቲ O
ወተሃደር O
ኣይተኣማመኑን O
። O

ብለይቲ O
መጺኡ O
ናብዚ O
ውሰደኒ O
ናብዚ O
ኣብጽሓኒ O
ዝብል O
ሰብ O
መን O
ክኸውን O
ይኽእል? O
ልብን O
ሓሳብን O
ኣቶ O
ረድኢ B-PER
ክፈልጥ O
ዝደለየ O
ኣባል O
ስለያ O
ስርዓት B-ORG
ደርግ I-ORG
እንተኾነኸ? O
ብጾቱ O
ኣብቲ O
ከባቢ O
ተሓቢኦም O
ወይ O
ኣድብዮም O
እንተለውኸ? O
ስለዝተጠራጠሩ O
ሻዕብያ B-ORG
ኣብ O
ዘለውዎኳ O
ኣይፈልጥን O
እየ O
። O

ግን O
ኣብዞም O
ጐረባብቲ O
ክሓተልካ O
ሓንሳብ O
ዓቕሊ O
ግበር O
ኢሎም O
ካብ O
ኣፍደገ O
ደምበኦም O
ናብቲ O
ኣጕዶ O
ግልብጥ O
ምስ O
በሉ O
እቲ O
ወተሃደር O
ኣድራጋ O
ጠያይት O
ተኲሱ O
ንኣቶ O
ረድኢ B-PER
ኣብ O
ማእከል O
ደምበኦም O
ኣውደምስም O
። O

እታ O
ቅድሚ B-DATE
ሒደት I-DATE
ሰዓታት I-DATE
ብምውቕ O
ፍቕሪ O
ክትስሕቕ O
ዝጸንሐት O
ስድራ O
ሃንደበት O
ዝናብ O
ጠያይቲ O
ተኻዕዋ O
። O

ኣቶ O
ረድኢ B-PER
ብኸቢድ O
ስለዝተሃርሙ O
ነዊሕ O
ከይጸንሑ O
ዓረፉ O
። O

ዘርኣስላሰ B-PER
ዝርከቦም O
ሕንጫላት O
ምስልዑ O
ከኣ O
ኣብቲ O
ደምበ O
ተበታተኑ O
። O

ነታ O
ዕለትን I-DATE
እቲ O
ፍጻመን O
እናኽዝክር O
ነቲ O
ብልቢ O
ዘኽብሮ O
ዘሐንቅምስን O
ዘፍቅሮን O
ዝነበረ O
ክቡር O
ወላዲኡን O
ነቲ O
ኣብ O
ልዕሊ O
ወላዲቱ O
ዝሰዓበ O
ሽግርን O
መከራን O
ስለዝዝክር O
ክሳብ B-DATE
ሕጂ I-DATE
እዩ O
ዘቐንዝዎ O
። O

እቲ O
በዚ O
መጽአ O
ዘይተባህለ O
ብራርያ O
ወተሃደር O
ሰላም O
እታ O
ቤት O
ዘሪጉን O
ህይወት O
ንጹሃን O
ቀዚፉን O
ናብቲ O
በረኻታት O
ተሸርበ O
። O

ድምጽን O
ኣውያትን O
ዝሰምዑ O
ሰብ O
ደምበ O
ጐረባብቲ O
ከኣ O
ከካብ O
ዘለውዎ O
ውሒዞም O
ንኣቶ O
ረድኢ B-PER
ነጸላ O
ኣውደቑሎም O
። O

ነቶም O
ንስክላ O
ካብ O
ሞትን O
መውጋእትን O
ዝደሓኑ O
ወላዲኦም O
ዝተመንጠሉ O
ዘርኣስላሰን B-PER
ኣሕዋቱን O
ኣደኦም O
ካብ O
ሕክምና O
ምስ O
ወጸት O
ኣብ O
ዓዶም O
ብቐረባ O
ክኣልዮም O
ዝኽእል O
ስለዘይነበረ O
ኣኻኺቦም O
ናብ O
እንዳ O
ኣደኦም O
ናብ O
ከረን O
ወሰድዎም O
። O

ወይዘሮ O
ምልእተ O
ብዙሕ O
ደም O
ስለዝፈሳ O
የማነይቲ O
እግረን O
ተምስርጸ O
። O

ብሰንኪ O
እቲ O
ሃንደበት O
ዝወረደ O
መሪር O
ግፍዒ O
ዓስከር O
መግዛእቲ O
እታ O
ሽኮ O
እግራን O
እተኽብሮ O
በዓል O
ቤታን O
ተመንጢላ O
ኣደዳ O
ሓዘንን O
ጓህን O
ኰይና O
ኣብ O
ዑቕባ O
ወላዲኣን O
ኣሕዋታን O
ወደቐት O
። O

ኣምላኽ O
ጸድፊ O
ይፈጥር O
እሞ O
መደያይቦ O
ይገብረሉ O
ከምዝበሃል O
ግን O
ኣሕዋታን O
ቤተሰባን O
ዘኻትም O
ደቃ O
ኣብ O
ምምሃርን O
ምዕባይን O
ሓላፍነት O
ወሲዶም O
ብዅሉ O
ዝኽእልዎ O
ደገፉዋ O
። O

እቶም O
ከም O
ዝደለይዎ O
ህይወት O
ሰብ O
ዘሕልፉ O
ዝነበሩ O
ጸላእቲ O
ብተጋደልቲ O
ተሳዒሮም O
ካብ O
ኤርትራ B-LOC
ክወጽኡ O
ከኣ O
ናይ O
ወትሩ B-DATE
ምንዮተይ O
ነይሩ O
ይብል O
ዘርኣስላሰ O
። O

ወትሩ O
ከኣ O
ሕነ O
ወላዲኡ O
ክፍደን O
መወዳእታ O
ግዝኣቶም O
ክርእን O
ሃንቀው O
ይብል O
ነበረ O
። O

ደጊም O
ካብ O
ዝኾነ O
መዓስከር O
ብዝመጽአ O
ብራርያ B-PER
ዕጡቕ O
ወተሃደር O
ዝቕተል O
ንጹህ O
ኤርትራዊ O
የሎን O
ብማለት O
ከኣ O
ፍሉይ O
ስምዒት O
ተሰመዖ O
። O

ብቐደሙውን O
ነቲ O
መምህር O
ብኣመሃህራኡ O
ይፈትውዎ O
ስለዝነበሩ O
ምስ O
ተጋደልቲ O
ብምስጢር O
ተወዲቡ O
ክሰርሕ O
ብምጽንሑ O
ነኣድዎ O
። O

ካብኡ O
ዝብገስ O
ከኣ O
ኣብ O
ዓውደ O
ትምህርቲ O
ታሪኽ O
ልዑል O
ተገዳስነት O
ኣሕደረ O
። O

ክብርን O
መንነትን O
ሓደ O
ሕብረተሰብ O
ኣብ O
ዘሕለፎ O
ሓባራዊ O
ታሪኽ O
ስለዝንደቕ O
እዚ O
መንእሰይ O
ወለዶ O
ታሪኽ O
ሃገሩን O
ህዝቡን O
ክፈልጥ O
ኣለዎ O
። O

ታሪኽ O
ዘይብሉ O
መጻኢ O
የብሉን O
። O

ሓቂ O
እዩ O
ምስ O
ናጽነት O
ዝተቐበልናዮ O
ስርዓት O
ኣብ O
መስርሕ O
ንዅሉ O
መብጽዓን O
ትጽቢትን O
ህዝቢ O
ጠሊሙ O
ንህዝቢ O
ብምልኪ O
ይገዝእ O
ኣሎ O
። O

ግን O
ከኣ O
ስርዓታት O
ከየድትን O
መጻእትን O
ስለዝኾኑ O
እዚ O
መንእሰይ O
ወለዶ O
ግድን O
ታሪኹ O
ክፈልጥን O
ተካኢ O
ቀዳሞት O
ክኸውን O
ክዳሎ O
ይግባእ O
ክብል O
ምኽሩ O
ይልግስ O
። O

ኣብ O
ፈለማ B-DATE
2000 I-DATE
ከም O
ዲፕሎማት O
ንኸገልግል O
ኣብ O
ሚኒስትሪ B-ORG
ጉዳያት I-ORG
ወጻኢ I-ORG
ተመዲቡ O
በብቕሩብ O
እናዓበየን O
እናተሞኮረን O
ንኤርትራ B-LOC
ምስ O
ዝወኩሉ O
ምኩራት O
ዲፕሎማት O
ኣብ O
ኣፍሪቃን B-LOC
ማእከላይ I-LOC
ምብራቕን I-LOC
ኤውሮጳን I-LOC
ኣብ O
ዝተፈለላየ O
መጋባእያታት O
ተሳቲፉ O
እዩ O
። O

እንተዀነ O
እቲ O
ምሕደራን O
ኵሉ O
ዅነታት O
ሃገርን O
ክጻወሮ O
ኣብ O
ዘይክእለሉ O
ደረጃ O
ምስ O
በጽሐ O
ብገዛእ O
ፍቓዱ O
ቦታኡን O
መዝነቱን O
ገዲፉ O
ኣብ O
ሃገረ B-LOC
ኢንግሊዝ I-LOC
ዑቕባ O
ሓቲቱ O
ይነብር O
ኣሎ O
። O

ዘርኣስላሰ B-PER
ኣብ O
ምሉእ B-DATE
ዕድመይ I-DATE
ኣብ O
ኤርትራ B-LOC
ክዓብን O
ክዕምብብን O
እምበር O
ካብ O
ሃገር O
ወጺአ O
ስደተኛ O
ኰይነ O
ኽነብር O
ሓሲበ O
ኣይፈልጥን O
ግን O
ብሰንኪ O
ዘይቅቡል O
ምሕደራ O
ነዚ O
ከቢድ O
ውሳነ O
ክውስን O
ተገዲደ O
ይብል O
። O

ዘረባኡ O
ብምቕጻል O
ካልእ O
ይትረፍ O
ባህሪውን O
ናይ O
ገዛእ O
ርእሱ O
መካኒዝም O
ስለዘለዎ O
ውዒሉ O
ሓዲሩ O
ለውጢ O
ምምጽኡ O
ዘይተርፍ O
እዩ O
። O

እዚ O
ድማ O
ካብቲ O
ብልሙድ O
ኣብ O
ውሽጢ O
ክልተ B-DATE
ዓመት I-DATE
ክሞቱ O
ናይ O
ዝኽእሉ O
ብዝሒ O
ብ O
13 O
ሚእታዊት O
ዝዛየደ O
እዩ O
ኣብ O
ህንዲ B-LOC
ጥራሕ O
ኣስታት O
4.7 O
ሚልዮን O
ሰባት O
ብኮቪድ B-MISC
ከምዝሞቱ O
ዝገለጸ O
። O

እቲ O
ውድብ B-ORG
እዚ O
ኣሃዝ O
10 O
ዕጽፊ O
ናይቲ O
ብመንግስቲ O
እታ O
ሃገር O
ዝተገለጸ O
ከምዝኾነን O
ዳርጋ O
ሓደ O
ሲሶ O
ናይቲ O
ኣብ O
መላእ O
ዓለም O
ዝተመዝገበ O
ሞት O
ከምዝሽፍንን O
ኣፍሊጡ O
መንግስቲ B-ORG
ህንዲ I-ORG
ኣብቲ O
ውድብ B-ORG
ጥዕና I-ORG
ዓለም I-ORG
ዝተጠቐመሉ O
ኣገባብ O
መጽናዕቲ O
ሕቶ O
ከምዘለዎኳ O
እንተገለጸ O
ካልኦት O
መጽናዕቲታት O
ግን O
ነቲ O
በቲ O
ውድብ B-ORG
ዝተቐመጠ O
ኣሃዝ O
ዝድግፉ O
እዮም O
። O

ውድብ B-ORG
ጥዕና I-ORG
ዓለም I-ORG
ዝተጠቐመሉ O
ተወሳኺ O
ሞት O
ኤክሰስ B-PER
ዴዝ I-PER
ዝተባህለ O
ስርዓት O
መጠን O
ሞት O
ኣብ O
ሓደ O
ከባቢ O
ካብቲ O
ቅድሚ B-DATE
ኮቪድ B-MISC
ዝነበረ O
ሞት O
ብኽንደይ O
ወሲኹ O
ንዝብል O
መሰረት O
ዝገበረ O
እዩ O
እዚ O
ኣገባብ O
ብቐጥታ O
ብኮቪድ B-MISC
ጥራሕ O
ዝሞቱ O
ዘይኮነስ O
ብምኽንያት O
ኮቪድ B-MISC
ዘድልዮም O
ሕክምና O
ከይረኸቡ O
ንዝሞቱ O
ሰባትውን O
የጠቓልል O
። O

ብተወሳኺ O
ድኹም O
ኣተሓሕዛ O
መዝገብን O
ኣብ O
መጀመርታ B-DATE
እቲ O
ለበዳ O
ዝነበረ O
ዘይምዕሩይ O
ምርመራንውን O
የጠቓልል O
። O

ካብቲ O
ብውድብ B-ORG
ጥዕና I-ORG
ዓለም I-ORG
ዝተገለጸ O
ዘይተመዝገበ O
9.5 O
ሚልዮን O
ሞት O
እቲ O
ዝበዝሕ O
ቀጥታዊ O
ብኮቪድ B-MISC
ዝሰዓበ O
ሞት O
ከምዝኾነ O
እዩ O
ተሓቢሩ O
ዘሎ O
። O

ኣብ O
ክፍሊ O
መረዳእታ O
ውድብ B-ORG
ጥዕና I-ORG
ዓለም I-ORG
እትሰርሕ O
ዶር B-PER
ሳሚራ B-PER
ኣስማ I-PER
ነቲ O
ኩነታት O
ዘሕዝን O
ክትብል O
ብምግላጽ O
ሓንጸጽቲ O
ፖሊሲ O
ተሓተትቲ O
ክኾኑ O
ይግባእ O
ኢላ O
። O

ካብ O
ህንዲ B-LOC
ብተወሳኺ O
ሃገራት O
ሩስያ B-LOC
ኢንዶኔዥያ I-LOC
ኣመሪካ I-LOC
ብራዚል I-LOC
ሜክሲኮን I-LOC
ፔሩን I-LOC
ተወሳኺ O
ሞት O
ዘመዝባ O
ሃገራት O
ከምዝኾና O
ጸብጻብ O
ውድብ B-ORG
ጥዕና I-ORG
ዓለም I-ORG
የመልክት O
። O

መጠን O
ሞት O
ኣብ O
ሩስያ B-LOC
ካብቲ O
እታ O
ሃገር O
ዘመዝገበቶ O
3.5 O
ዕጽፊ O
እዩ O
። O

ዝተሓተ O
ዘይተመዝገበ O
ሞት O
ካብ O
ዘለወን O
ሃገራት O
ድማ O
ቻይና B-LOC
እያ O
። O

ኣብቲ O
መጽናዕቲ O
ዝተሳተፉ O
ሰብ O
ሞያ O
ኣብ O
ትሕተ-ሳሃራ O
ኣብ O
ዝርከባ O
ሃገራት O
ዝሃብዎ O
ግምት O
ኣብ O
ይኸውን O
ዝተመሰረተ O
ከምዝኾነ O
ዝተኣመኑ O
ኮይኖም O
ካብ O
54 O
ሃገራት O
ኣፍሪቃ B-LOC
ናይተን O
41 O
ኣሃዛዊ O
መረዳእታ O
ዘየተኣማምን O
ከምዝኾነ O
ገሊጾም O
። O

እንተኾነ O
ግና O
ድሕሪ B-DATE
ሓደ I-DATE
ወርሒ I-DATE
ናብ O
መንበሪ O
ገዝኦም O
ክምለሱ O
ወሲኖም O
። O

16 B-DATE
መስከረም I-DATE
2014 I-DATE
ዓ.ም I-DATE
ኣብ O
መንገዲ O
እንከለው O
ብወተሃደራት B-ORG
ሓይልታት I-ORG
ትግራይ I-ORG
ተታሒዞም O
። O

እቶም O
ወተሃደራት O
ኣብ O
ልዕሊ O
ወይዘሮ O
ዘሃራ B-PER
ጾታዊ O
ዓመጽ O
ክፍጽሙ O
ፈቲኖም O
። O

በዓልቤታ O
ሰበይተይ O
እናተደፈረት O
ኣይርእይን O
ብምባል O
ንኽልተ O
ካብቶም O
ዕጡቓትን O
ንገዛእ O
ርእሱን O
ቀቲሉ O
። O

ወይዘሮ O
ዘሃራ B-PER
ጾታዊ O
ዓመጽን O
ካልእ O
በደላትን O
ኣብ O
ልዕሊኣ O
ከምዝተፈመ O
ንቢቢሲ B-ORG
ተዛሪባ O
። O

ቤዛዊት O
ብዕድመ B-DATE
ዝደፍኣ O
ኣዲኣ O
ብሕማም O
ደም O
ምርጋእ O
ዝሳቐያ O
እየን O
። O

ስለ O
ዝኾነ O
ድማ O
ሪቫሮክሳባን B-MISC
ዝበሃል O
መድሓኒት O
ከየቋረፃ O
ክወስዳ O
ነይርወን O
እቲ O
መድሃኒት O
ክውዳእ O
ክብል O
ከምቲ O
ልሙድ O
ቤዛዊት O
ክትገዝእ O
ትወፅእ O
። O

ኣብ O
ከምዚ O
ቦታ O
ኣሎ O
ኣብቲ O
ይርከብ O
እዩ O
እንተበልዋ O
እውን O
ወይከ O
። O

ብደላላ O
እንተፈተነት O
እውን O
ኣይተሳኽዐን O
። O

ብሓፂሩ O
ዓማዊል O
ዝደልይዎ O
መድሃኒት O
ኣበይ O
ከም O
ዝርከብ O
ይጥቁም O
። O

እቲ O
መተግበሪ O
ኣሰራርሕኡ O
ከም O
ኡበርን B-PER
ራይድን I-PER
ዝኣመሰሉ O
ናይ O
ታክሲ O
መተግበሪታት O
ዝመሳሰል O
እዩ O
። O

እታ O
መድሓኒት O
ዝደለየት O
ኣብ O
ዘላቶ O
ኮይና O
ነቲ O
መተግበሪ O
ተጠቒማ O
ኣብቶም O
ቤት O
መድሓኒታት O
ዝርከቡ O
ዝርዝር O
መድሓኒታት O
እናረኣየት O
እትደልዮ O
መድሓኒት O
ክትመርፅ O
የኽእላ O
። O

ዝደለየቶ O
መድሓኒት O
እንተረኺባ O
ድማ O
ዋጋ O
ክተወዳድርርን O
ከይዳ O
ዝደለየቶ O
ክትዕድግን O
ትኽእል O
። O

ኣሰራርሓ O
ጤናዎ O
መተግበሪ O
ቴሌፎን O
ከምዚ O
እዩ O
ጉልበትን O
ግዘን O
ተገልገልቲ O
ከይባኽን O
ምግባር O
ክኣ O
ቀንዲ O
ድልየትናዩ O
ይብል O
ዶር O
ሲሳይ B-PER
ኣበበ I-PER
እቲ O
መተግበሪ O
ብሞባይል O
ጥራሕ O
ዘይኮነስ O
ብማእከል O
ስልኪ O
ቁፅሪ O
9456 O
እውን O
ኣገልግሎታት O
24 B-DATE
ሰዓታት I-DATE
ይህብ O
። O

ልክዕ O
ከም O
ትንበያ O
ኩነታት O
ኣየር O
ማለት O
እዩ O
። O

ሰባት O
ሃንደበት O
መድሓኒት O
እንተደልዩዎም O
ኣዝዩ O
ጠቓሚ O
ሜላ O
እዩ O
ነይሩ O
። O

ብዝሒ O
እንዳ O
መድሃኒት O
ከም O
ፍልሖ O
ኣብ O
ዝበዝሕሉ B-DATE
እዋን I-DATE
እቲ O
ጸገም O
ግን O
ኣይነከየን O
። O

ብዙሓት O
እንዳ O
መድሃኒትምበር O
ብዙሕ O
መድሓኒት O
ምርካብ O
ኣይተኽኣለን O
። O

ሕዚ B-DATE
ሰባት O
ዘይረኽብዎም O
መድሃኒታት O
ሓበሬታ O
ምስ O
ዝህብዎም O
ንምምጻእ O
ኣብ O
ሙሉእ O
ምድላው O
ከም O
ዘለዉ O
ወሲኹ O
ሓቢሩ O
። O

እዚ O
ማለት O
ምስ O
ሓኪም O
ቆጸሮ O
ካብ O
ምሓዝ O
ጀሚሩ O
ክሳብ O
ዋጋ O
መድሃኒት O
ምፍላጥ O
ዘለዎ O
ዘመናዊ O
ኣሰራርሓ O
ከም O
ዝኸውን O
ይትስፈው O
። O

ኣብ O
ቀረባ B-DATE
እዋን I-DATE
ሓደሽቲ O
ሓሳባት O
ይመጽኡ O
ኣለዉ O
። O

እንተኾነ O
ዘላቕነት O
የብሎምን O
ቀልጢፎም O
እዮም O
ዝበኑ O
። O

ሓደ O
ካብቶም O
ምኽንያታት O
እቲ O
ሕብረተሰብ O
ሓደሽቲ O
ሓሳባት O
ንምቕባል O
ቅሩብ O
ብዘይምዃኑ O
እዩ O
። O

በዚ O
መሰረት O
ጤናዎ O
መተግበሪ O
ክሳብ O
ክንደይ O
ክጓዓዝ O
ይኸውን O
ዝብል O
ሕቶ O
ይለዓል O
ኣሎ O
። O

ዶር B-PER
ሲሳይ B-PER
ሓደ O
ካብ O
ፈተናታት O
እዚ O
ምዃኑ O
ኣስተውዒሉ O
እዩ O
። O

ናብ O
ዲጂታል B-ORG
ሄልዝ I-ORG
ዝግበር O
ስግግር O
ንቡዙሓት O
ሰባት O
ቀሊል O
ከም O
ዘይኮነ O
ስለ O
ዝተረድኡ O
ዛጊድ O
ካብ O
ተጠቀምቲ O
ክፍሊት O
እቲ O
መተግበሪ O
ኣይሓተቱን O
። O

እቶም O
ኣብያተ O
መድሃኒት O
ሓድሽ O
መድሃኒት O
ከእትዉ O
እንከለዉ O
ኾነ O
መድሓኒት O
እንትውድኡ O
እዋናዊ O
ሓበሬታ O
በቲ O
ናትና O
መስርሕ O
ኣቢሎም O
ነቲ O
ሕብረተሰብ O
ሓበሬታ O
የቐብሉ O
። O

ካልኦትውን O
ክነእምን O
ንፍትን O
ኣለና O
ኢሉ O
ዶር O
ሲሳይ B-PER
ኣብ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ልዕሊ O
60 O
ሚሊዮን O
ተጠቀምቲ O
ሞባይልኳ O
እንተሃለው O
ተበጻሕነት O
ኢንተርኔት O
ናይዚ O
ሲሶ O
ኣይመልእን O
። O

ዝውውር O
ገንዘብ O
ካብ O
ወረቐት O
ናብ O
ሞባይል O
እናተሰጋገረ O
እዩ O
። O

ኮይኑ O
ግና O
እምነት O
ህዝቢ O
ብቐሊሉ O
ዝርከብ O
ጸጋ O
ኣይኮነን O
ግዜ B-DATE
ዝወስድ O
እዩ O
። O

ዶር B-PER
ሲሳይም I-PER
ድማ O
ነዚ O
ሓቂ O
ይቕበሎ O
። O

እቲ O
ናብ O
ዲጂታል O
ዝግበር O
ጉዕዞ O
ቀሊል O
ከም O
ዘይከውንን O
ግዜ O
ክወስድ O
ከም O
ዝኽእልን O
እዩ O
ዝኣምን O
። O

እዚ O
ኣብ O
ግመት O
ኣእትዩ O
እዩ O
እቲ O
ትካሉ O
ንግዚኡ O
ክፍሊት O
ንዘይምሕታት O
ዝወሰነ O
። O

ምስ O
ጥዕና O
ዝዛመዱ O
ሰነዳት O
ሰባት O
ኣዝዮም O
ጥንቃቐ O
ዝሓቱ O
ምዃኖም O
ዶር B-PER
ሲሳይ I-PER
ይዛረብ O
። O

ንዝሓለፉ B-DATE
17 I-DATE
ኣዋርሕ I-DATE
ምስ O
መንግስቲ B-ORG
ፌደራል I-ORG
ኣብ O
ኲናት O
ተጸሚዱ O
ዝርከብ O
ገዛኢ B-ORG
ሰልፊ B-ORG
ትግራይ I-ORG
ህወሓት I-ORG
ወለዲ O
ናይቶም O
ክዓጥቁ O
ፍቓደኛታት O
ዘይኮኑ O
መንእሰያት O
ይኣስር O
ከም O
ዘሎ O
ገለ O
ግዳያት O
ተዛሪቦም O
። O

ህወሓት B-ORG
ብወገኑ O
ከምዚኦም O
ዝበሉ O
ተግባራት O
ጠጠው O
ኢሎምዮም O
ይብል O
። O

ቢቢሲ B-ORG
ዘዘራረቦ O
ሓደ O
ተወላዲ O
ትግራይ B-LOC
ቈልዑ O
ንክዓጥቑ O
ፍቓደኛታት O
ብዘይምዃኖም O
ኣቡኡን O
ኣኩኡን O
ከም O
ዝተኣሰሩ O
ገሊጹ O
። O

ድሕሪኡ B-DATE
ፈቲሖምዎ O
ነይሮም O
ሕጂ B-DATE
ዘለወሉ I-DATE
ኩነታት O
እኳ O
እንተዘይፈለጥኩ O
ንመወዳእታ B-DATE
ግዜ I-DATE
ብስልኪ O
ክረክቦም O
እንከለኹ O
ግን O
ንኣቦይ O
ኣሲሮምዎ O
ነይሮም O
ኢሉ O
። O

ቢቢሲ B-ORG
ወላዲትካ O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ከምዝተኣሰራ O
ዝገልፅ O
ሓበሬታ O
ኣብ O
ማሕበራዊ O
ሚድያ O
ኣዘራራቢ O
ዛዕባ O
ኮይኑሎ O
። O

እዚ O
ሓበሬታ O
ሓቂ O
ድዩ O
ካብ O
ዝብል O
ሕቶ O
ክንፍልም? O
ክብሮም O
ከም O
ኣጋጣሚ B-DATE
ጠሚና O
ክብል O
ዝደወለለይ O
ቤተሰብ O
ነይሩ O
። O

ጉዳይ O
ዓዲ B-PER
ከረጋግፅ O
ከለኹ O
ድማ O
ከምዝተኣሰረት O
ነጊሩኒ O
። O

ከም O
ዝተኣሰረት O
ኣረጋጊፀ O
ኣለኹ O
። O

ብጣዕሚ O
ሓዚነ O
ኣይተፀበኽዎን O
። O

ብርግጽ B-ORG
ኣዴታት I-ORG
ትግራይ I-ORG
ይእሰራ O
ከም O
ዘለዋ O
ዩኒቨርሲቲታትን O
ኣብያተ O
ትምህርትን O
መእሰሪ O
ኣዴታት O
ኮይነን O
ከም O
ዘለዋ O
ሓበሬታ O
ኣለኒ O
። O

ኣብ O
መቐለ B-LOC
ከይተረፈ O
ኣብያተ O
ትምህርቲ O
መእሰሪ O
ኮይነን O
ኣለዋ O
። O

ስለዚ O
ብጣዕሚ O
ዘሕዝንዩ O
። O

ኣብዚ O
ኮይነ O
ሪኢየዮ O
እየ O
ኣዲስ B-LOC
ኣበባ I-LOC
። O

ብዙሕ O
ትግራዋይ O
ተኣሲሩ O
ኢልና O
ሓዚንና O
ኢና O
። O

ብዘይ O
ማይ O
ብዘይ O
ምግቢ O
ብዘይፍትሒ O
አብ O
ኣዲስ B-LOC
ኣበባ I-LOC
ኮነ O
ኣብ O
ዓፋር B-LOC
ተኣሲሩ O
ዘሕዝንዩ O
ነይሩ O
። O

ስለዚ O
እዚ O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ክድገም O
ከሎ O
እንታይ O
ማለትዩ? O
ከምዚ O
ዝገብሩ O
ዘለዉ O
እንታይ O
ደልዮምዮም? O
ኣነ O
ብዛዕባ O
ኣደይ O
ጥራሕ O
ክዛረብ O
ኣይኮንኩን O
ደልየ O
። O

ብሓፈሻ O
ኣዴታታት O
ትግራይ B-LOC
ዝኾነ O
ኣካል O
ክትንክፈን O
የብሉን O
። O

ክብሮም O
ትማሊ B-DATE
ሰኑይ I-DATE
02 I-DATE
05 I-DATE
2022 I-DATE
እየ O
ሰሚዐ O
። O

ተፀጊምና O
ዝበሉ O
ቤተሰብ O
እዮም O
ነጊሮምኒ O
። O

ክብሮም O
ኣበይ O
ከም O
ዝኾነ O
ኣይፈለጥኩን O
ግን O
ኣላማጣ O
ይመስለኒ O
። O

ብዙሕ O
ከፃርይ O
ኣይከኣልኩን O
። O

ብዛዕባ O
ኣደይ O
ጥራሕ O
ኣይኮንኩን O
ሓቲተዮ O
። O

ኣደታት O
ትግራይ B-LOC
ተኣሲረን O
ምኽንያት O
ኣለና O
ኢሎም O
ክኣምኑ O
ከለዉ O
ዝሓመመ O
ከይተረፈ O
ተሸኪሞምዮም O
ዝኣስርዎ O
። O

ክብሮም O
ኔትወርክ O
ኣጸጋሚ O
ስለዝኾነ O
ዝርዝር O
ምኽንያት O
ንምዝራብ O
ኣጸጋሚ O
እዩ O
። O

ግን O
ድማ O
እቲ O
ምኽንያት O
ምስ O
ግፋ O
ምስ O
ምግዳል O
እዩ O
ዝተሓሓዝ O
። O

ኣብ O
ገዛና O
ሓንቲ O
18 B-DATE
ዓመት I-DATE
ዘይመለአት O
ቆልዓ O
ኣላ O
። O

ካልእ O
ዝተረፈ O
ኣብ O
ስደት O
እዩ O
ዘሎ O
። O

ንምንታይ O
ዘይተጋደለት O
ብዝብል O
እዩ O
ዝብል O
ሓበሬታ O
ኣሎ O
። O

ካልእ O
ፖለቲካዊ O
ነገራት O
እውን O
ክህልዎ O
ይኽእል O
እዩ O
። O

ካብኡ O
ነጻ O
እዩ O
ምባል O
ኣይከኣልን O
። O

ብዝደልዮ O
መጠን O
ከረጋግጽ O
ደልየ O
ነይረ O
ግን O
ኣይከኣልኩን O
። O

መሊሰውን O
ስልኪ O
ክድውል O
ደጋጊመ O
ፈቲነ O
ክሰርሓለይ O
ግን O
ኣይከኣለን O
። O

እቲ O
ዝብሃል O
ዘሎ O
ምኽንያት O
ግን O
ዘየጋደልኩም O
ዝብልዩ O
። O

ክትጋደል O
እንተኺኢላ O
ኣነ O
ሕጉስ O
ምኾንኩ O
ኩሉ O
ክጋደል O
እየ O
ዘተባብዕ O
። O

ንሳ O
ዘይተጋደለት O
ተባሂሉ O
ግን O
ንወለዲ O
ምእሳር O
ኣብ O
ዓለም O
ዘየለ O
ሕጊ O
እዩ O
። O

ስለዚ O
ዘሕፍርን O
ነውሪ O
ዝኾነ O
ተግባር O
ስለ O
ዝኾነ O
ነዚ O
ዝገበሩ O
ሰባት O
ብሕጊ O
ክሕተቱ O
ኣለዎም O
። O

ብሕጊ O
እንተ O
ዘይተሓቲቶም O
ኣፀጋሚ O
እዩ O
ክኸውን O
። O

ቢቢሲ B-ORG
ነዚ O
ኩነታት O
ምስፈለጥካ O
ንዝምልከቶም O
ኣካላት O
ክትሕብር O
ወይ O
ክተዘራርብ O
ፈቲንካዶ O
ነይርካ? O
ክብሮም O
ጉዳይ O
ገዛይ O
ወይ O
ቤተሰበይ O
ኣይኮነን O
። O

ዝፈልጦም O
ሰባት O
ስለ O
ዘለዉ O
ንኣደይ O
ከፍትሓ O
ይኽእል O
እኸውን O
። O

እንተነጊረዮም O
ዝኣብዩ O
ኣይመስለንን O
። O

ኣነ O
ግን O
ነቲ O
ፖሊሲ O
እየ O
ዝቃወም O
ዘለኹ O
። O

ኣዴታት O
ትግራይ B-LOC
ንምንታይ O
ይእሰራ O
እምበር O
ኣደይ O
ንምንታይ O
ትእሰር O
ኣይኮንኩን O
ዝብል O
ዘለኹ O
። O

መግቢውን O
ኣይቐርበለንን O
ዘሎ O
። O

ምስ O
ኣሰርወን O
መግቢ O
ኣየቕርቡለንን O
። O

ኣብኡ O
ድማ O
ዝገደደ O
። O

ቢቢሲ B-ORG
ምናልባት O
ምስናትካ O
ፖለቲካዊ O
ምንቅስቓስ O
ዝዛመድ O
መንቀሊ O
ይህልዎዶ O
ይኸውን? O
ክብሮም O
ከፃርይ O
ስለ O
ዝደለኹምበር O
ክኾኑ O
ካብ O
ዝኽእሉ O
ነገራት O
ሓደ O
ንሱዩ O
። O

ካብ O
ልምዲ O
ከም O
እንፈልጦ O
ኣይገብሩን O
ኣይብሃልን O
። O

ቀደም O
ኣብ O
ዓረና B-ORG
ፖለቲከዊ I-ORG
ውድብ I-ORG
ትግራይ I-ORG
ከለናውን O
ዝገብርዎ O
ግፍዕታት O
ነይሩ O
። O

ኣብ O
ብዓል O
ኣብርሃ B-PER
ደስታ I-PER
ፖለቲከኛን O
መሪሕነትን O
ዓረና B-ORG
ካልኦትን O
ብውሱን O
ድማ O
ኣባይ O
ዘብጽሕዎም O
ነገራት O
ነይሮ O
ስለዚ O
ኣይገብርዎን O
ኣይብሃልን O
። O

ከረጋግፆ O
ስለ O
ዝግባእ O
እምበር O
ክሳብ B-DATE
ሕዚ I-DATE
ዝኣከብክዎ O
ሓበሬታ O
ኣለኒ O
። O

ቢቢሲ B-ORG
ከም O
ፖለቲከኛ O
እቲ O
ከምዚ O
ዝበለ O
ነገራት O
ካብ O
እንታይ O
ዝነቐለ O
ክኸውን O
ይኽእል O
ኢልካ O
ትሓስብ? O
ክብሮም O
ውግእ O
ክጅምር O
ከሎ O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
እየ O
ነይረ O
። O

ዘገድዶ O
ኣካል O
ዘይነበረ O
ህዝቢ O
ከም O
ህዝቢ O
እዩ O
ክጋደል O
ዝደልይ O
ነይሩ O
። O

ስለዚ O
ነዚ O
ተጋዳላይ O
ዝመርሖ O
ሓይሊ O
እዩ O
ዘየለ O
እምበር O
ትግራይ B-LOC
ናይ O
ተጋዳላይ O
ፀገም O
ስለ O
ዘለዋ O
ኣይኮነን O
ከምዚ O
ዝፍጠር O
ዘሎን O
ተኸቢብና O
ተሪፍና O
ዘለናን O
። O

ካብ O
ደገ O
ኣትዮም O
ዝተጋደሉ O
ከም O
ዘለዉውን O
ንፈልጥ O
ኢና O
። O

እዚኦም O
እናሃለዉ O
ዝጋደል O
ተሳኢኑ O
ኢልካ O
ምሕሳብ O
ኣይከኣልን O
። O

እቲ O
ዓብዪ O
ፀገም O
ኮይኑ O
ዘሎ O
እቲ O
ግፍዒ O
እዩ O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ዘሎ O
ናይ O
ካድረ O
ጨቋኒ O
ስርዓት O
ንኹሉ O
ትግራዋይ O
ሰንሰን O
ኣቢሉ O
ክገዝእ O
ስለ O
ዝደልይ O
ገዛ O
ንገዛ O
ቶታሊታሪያን O
ምልካዊ O
ዝኾነ O
ስርዓት O
ዘርጊሑ O
ይርከብ O
። O

ቢቢሲ B-ORG
እዚ O
ዘሎ O
ኩነታት O
ብኸመይ O
ክፍታሕ O
ይኽእል O
ትብል O
ክብሮም O
እቲ O
ዘሎ O
ስርዓት O
ናብ O
ካልእ O
ሓደጋ O
ከይወሰደናለ O
ከሎ O
ዝኾነ O
ፍታሕ O
ክመጽእ O
ኣለዎ O
ዝብል O
ናይ O
ውድባት O
ሰልፊታት O
ፖለቲካ O
ሓሳብ O
ኣሎ O
። O

ንኹሉ O
ዓቕሚ O
ተሞክሮ O
ሓድሽ O
ሓሳብ O
ዘለዎ O
ትግራዋይ O
ዝሓቁፍ O
ሓድሽ O
መድረኽ O
ፖለቲካ O
እንተዘይተፈጢሩ O
ብናታቶም O
ኣካይዳ O
ካብ O
ጥፍኣት O
ናብ O
ካልእ O
ጥፍኣት O
እምበር O
ናብ O
ለውጢ O
እንኸደሉ O
መስርሕ O
የለን O
። O

ስለዚ O
ንኹሉ O
ዝሓቁፍ O
ፖለቲካ O
ክመፅእ O
ክኽእል O
ኣለዎ O
። O

እዚ O
ናይ O
ስልጣን O
ጉጅለ O
ጥፍኣት O
እንተዘይኮይኑ O
ልምዓት O
ከምፅእ O
ከም O
ዘይኽእል O
ሪኢና O
ኣለና O
። O

ስለዚ O
ኮፍ O
ኢልካ O
ናይ O
ጠረጴዛ O
ዝርርብ O
መድረኽ O
ልመጽእ O
ኣለዎ O
። O

ንኹሉ O
ትግራዋይ B-LOC
እትኸውን O
ትግራይ B-LOC
ክትፍጠር O
ኣለዋ O
። O

እንተዘይኮይኑ O
ከምድላዮም O
ዝዕድሩላን O
ዝደለይዎ O
ዝፍፅሙላን O
ትግራይ B-LOC
ክትቕንይ O
ኢልካ O
ምሕሳብ O
ኣይከኣልን O
። O

ምኽንያቱ O
ክንቃለስ O
ኢና O
ኩሉ O
ትግራዋይ O
ክቃለስዩ O
። O

ኩሉ O
ይግፋዕ O
ኣሎ O
። O

ስለ O
ዘይተሰምዐ O
እዩ O
እምበር O
ዘይተኣሰረ O
ዘይተገፍዐ O
ትግራዋይ O
የለን O
። O

ሻዕቢያ B-ORG
ኮይኖም O
ዘለዉ O
እቶም O
ካድረታት O
ህወሓት B-ORG
እዮም O
። O

ስለዚ O
እዚ O
ብቕልጡፍ O
ደው O
ክብል O
ኣለዎ O
። O

ናይ O
ኩለን O
ፓርቲታት O
ሓሳብ O
ኣብ O
ግምት O
ዘእተወ O
ኣካይዳ O
ክመጽእ O
ኣለዎ O
ኢለ O
እሓስብ O
። O

ነዚ O
ብዝምልከት O
ካብ O
ቢቢሲ B-ORG
ሕቶ O
ዝቐረበሉ O
ሓላፊ B-ORG
ቤት B-ORG
ጽሕፈት I-ORG
ዝምድናታት I-ORG
ወጻኢ I-ORG
ትግራይ I-ORG
ፕሮፌሰር O
ክንደያ B-PER
ገብረ I-PER
ህይወት I-PER
እቲ O
ድምዳመ O
ጌጋ O
እዩ O
እኳ O
እንተበለ O
ገለ O
ምልክታት O
ከም O
ዝነበሩ O
ግን O
ተኣሚኑ O
። O

ምልክታት O
ነይሮም O
እዮም O
እንተኾነ O
ወለዲ O
ዘእሰር O
ምኽንያት O
የለን O
። O

ምእሳር O
ጥራይ O
ኣይኮነን O
ካልኦት O
ምልክታትውን O
ግን O
ነይሮም O
እዮም O
። O

ሕዚ B-DATE
ኣብዝሓ O
እቶም O
ሽግራት O
ተፈቲሖም O
እዮም O
ክብል O
ንቢቢሲ B-ORG
ተዛሪቡ O
። O

እንተኾነ O
ብዛዕባ O
እቶም O
ተራእዮም O
ነይሮም O
ዝበሎም O
ምልክታት O
ዝርዝር O
ሓበሬታ O
ካብ O
ምሃብ O
ተቖጢቡ O
። O

ጫፋት O
ሒዝካ O
ንህዝቢ O
ትግራይ B-LOC
ዓጺኻ O
ባዕሉ O
ንባዕሉ O
ክታዃተኽ O
ናይ O
ምግባር O
ኣጀንዳውን O
ኣሎ O
እዩ O
ዝበለ O
እቲ O
ሓላፊ O
ብውልቀ O
ሰባት O
ደረጃ O
ዝፍጸሙ O
ጎዶሎታት O
ከም O
ዝኾኑ O
ሓቢሩ O
። O

እዚኦም O
ናይ O
መንግስቲ O
ቅዋም O
ዘይኮኑስ O
ውልቀሰባት O
ዘፈጽምዎም O
እዮም O
። O

ኣብኡውን O
ምስትዕርራይ O
ይግበር O
ኣሎ O
ምባሉ O
ይዝከር O
። O

መንነቶም O
ዘይተገለጸ O
ሰብ O
መዚ O
ከምዝሓበርዎ O
ዩክረይን B-LOC
ብዛዕባ O
ሓንቲ O
ናብ O
ደቡብ B-LOC
ኦዴሳ I-LOC
ገጻ O
ትጉዓዝ O
ዝነበረት O
መርከብ O
ኣመልኪታ O
ንኣሜርካ B-LOC
ሓበሬታ O
ሓቲታ O
ነይራ O
። O

እንተኾነ O
ግና O
ሓደ O
ኣፈኛ O
ኣብ O
ዝሃቦ O
መግለጺ O
ዩክረይን B-LOC
ገዛእ O
ርእሳ O
ምእንቲ O
ክትከላኸል O
ኣሜሪካ B-LOC
ስለያዊ O
ሓበሬታ O
ሂባታ O
እያ O
ኢሉ O
። O

እታ O
510 O
ኣባላት O
ዝነበሩዋ O
መርከብ B-ORG
ኲናት I-ORG
ሩስያ I-ORG
ኣብቲ O
ሩስያ B-LOC
ኣብ O
ልዕሊ O
ዩክረይን B-LOC
ተካይዶ O
ዘላ O
መጥቃዕታ O
ዓቢይ O
ተራ O
ዝነበራ O
ኮይና O
ምጥሓላ O
ንሩስያ B-LOC
ከቢድ O
ጽፍዒት O
ምዃኑ O
ይግለጽ O
። O

ኣብቲ O
እዋን B-DATE
ሚኒስትሪ B-ORG
ምክልኻል I-ORG
ሩስያ I-ORG
ኣብ O
ዝሃቦ O
መግለጺ O
እታ O
መርከብ O
ብሰንኪ O
ምብራዕ O
ጽዒናቶ O
ዝነበረት O
ጠያይቲ O
ከም O
ዝጠሓለት O
እዩ O
ሓቢሩ O
። O

እንተኾነ O
ግን O
ኣፈኛ O
ፔንታጎን B-PER
ጆን I-PER
ኪርቢ I-PER
ኣሜሪካ B-LOC
ብዛዕባ O
እቶም O
ኣብቲ O
ዓውደ O
ኲናት O
ዝሳተፉ O
ዘለው O
ላዕለዎት O
ጀነራላት O
ሩስያ B-LOC
ዝርከቡሉ O
ስፍራ O
ስለያዊ O
ሓበሬታ O
ንዩክረይን B-LOC
ተቐብል O
እያ O
ንዝብል O
ዝቐደመ O
ጸብጻባት O
ነጺግዎ O
እዩ O
። O

እዚ O
ኣሃዝ O
ዕጽፊ O
ናይቲ O
ዛጊት O
ኣሜሪካ B-LOC
ንዩክረይን I-LOC
ዝሃበቶ O
ወተሃደራውን O
ሰብኣውን O
ሓገዛት O
እዩ O
። O

ፓስተር O
ኣደ B-PER
ኣብራሃም I-PER
ናብ O
ገነት B-LOC
ዘእቱ O
ኣፍደገ O
ከምዝፈልጥ O
ብምሕባር O
ክኣትዉ O
ንዝደልዩ O
310 O
ሽሕ O
ናይራ O
750 O
ዶላር O
ከምዘኽፈለ O
ሓደ O
ካብ O
ሰዓብቱ O
ንፖሊስ O
ድሕሪ B-DATE
ምሕባሩዩ O
እቲ O
ክሲ O
ቀሪብሉ O
ዘሎ O
። O

ብዛዕባቲ O
ኣፍደገ O
ከምዝተዛረበ O
ንቢቢሲ B-ORG
ዝተኣመነ O
ፓስተር O
ኣብራሃም B-PER
ገንዘብ O
ግን O
ከምዘይተቐበለዩ O
ዝከራኸር O
። O

ክርስትያናዊ B-ORG
ማሕበር I-ORG
ናይጀርያ I-ORG
ኣብ O
ዘውጽኦ O
መግለጺ O
ንፓስተር O
ኣደ B-PER
ኣብራሃም I-PER
ካብቲ O
ማሕበር O
ከምዝሰጎጐ O
ኣፍሊጡ O
። O

እቲ O
ንፖሊስ O
ዝሓበረ O
ግን O
ድሮ B-DATE
ናብቲ O
ዝመጸሉ O
ዞባ B-LOC
ካዱና O
ተመሊሱ O
ኣሎ O
። O

እቲ O
ብኖህ B-PER
ኣብራሃምውን I-PER
ዝጽዋዕ O
ፓስተር O
ኣደ B-PER
ኣብዚ O
ቀረባ B-DATE
እዋን I-DATE
ኣባላት O
ቤተክርስትያኑ O
ነቶም O
ኣብ O
ወጻኢ O
ዘለዉ O
ኣዝማዶም O
ንቤተክርስትያኑ O
ገንዘብ O
ከዋጽኡ O
ክጉስጉስዎም O
ምሕታቱ O
ኣብ O
ማሕበራዊ O
መራኸቢታት O
ኣዘራራቢ O
ኮይኑ O
ነይሩዩ O
። O

ኣብታ O
ኣብ O
ጥቓ B-LOC
እምባ I-LOC
ኬንያ I-LOC
እትርከብ O
ቁሸት O
ኪንያና O
ዝነብር O
ሰራሕተኛዩ O
ኣብ O
ገዛ O
ናይቲ O
ዘስርሖ O
ሰብ O
ኣንበሳ O
ከምዝራኣየ O
ነቶም O
ሓለውቲ O
ሓቢሩ O
። O

ዋና O
ገዛ O
ምእንቲ O
እተን O
ውልዶ O
ተኽሊ O
ከይነቕጻ O
ብምባል O
ኣብታ O
ንእሽቶ O
ጽላል O
ናይ O
ኣቮካዶ B-PER
ተኽሊ I-PER
ዝሓዘት O
ቦርሳ O
ኣቐሚጣ O
ነይራ O
። O

እቶም O
እናሰግኡ O
ብልዑል O
ትኩርነት O
ናብታ O
ጽላል O
ዝተጸግዑ O
ሓለውቲ O
ዝረኸብዎ O
ኣንበሳ O
ግን O
ካልእዩ O
ነይሩ O
ናይ O
ኣንበሳ O
ምስሊ O
ዘለዎ O
ናይ O
ኣስቤዛ B-PER
ቦርሳ O
። O

ነቲ O
ፍጻመ O
ብዕቱብነትን O
ጥንቃቐን O
ኢና O
ርኢናዮ O
። O

ፈለማ B-PER
ኩሉ O
ሰብ O
ደሓን O
ምዃኑ O
ኣረጋጊጽና O
ድሕሪኡ B-DATE
ሓለዋ O
እንስሳ O
ብዝገበርዎ O
መርመራ O
ቦርሳ O
ምዃኑ O
ተፈሊጡ O
ክብል O
እቲ O
ፖሊስ O
ብዛዕባቲ O
ዘጋጠመ O
ፍጻመ O
ተዛሪቡ O
። O

ምስ O
ተመልሰት O
ግን O
ኣብ O
ገዝኣ O
ኣንበሳ O
ከምዘሎን O
ናብቲ O
መንበሪ O
ገዝኣ O
ብኣፍደገ O
ከይትኣቱን O
ተነጊሩዋ O
። O

እቲ O
ቦርሳ O
ኣብ O
ትሕቲ O
መስኮትዩ O
ነይሩ O
። O

እቶም O
ሓለውቲ O
ርእይ O
እንተበሉ O
እቲ O
ዝተባህለ O
ኣንበሳ O
ገጽ O
እንበር O
ኣካል O
ኣይነበሮን O
ቦርሳ O
ኮይኑ O
ጸኒሑዎም O
። O

ዋላኳ O
ዘይቅኑዕ O
ሓበሬታ O
እንተነበረ O
ህዝቢ O
ነቲ O
ክፍጠር O
ዝኽእል O
ግጭት O
ንምውጋድ O
ሓበሬታ O
ምሃቦም O
ሓለዋ O
እንስሳ O
ዘገዳም O
ኬንያ B-LOC
ንኢዱ O
። O

ገለ O
ሰባት O
ጉዳይ O
ኣንሶላ O
ብዙሕ O
ክትዛረበሉ O
ዘድሊ O
ከምዘይኮነ O
እዮም O
ዝኣምኑ O
ይዅን O
እምበር O
ንነፍሲ O
ወከፍና O
ኸኣ O
ዝትንክፍ O
እዩ O
ኣንሶላኹም O
ኣብ O
ክንደይ O
መዓልቲ I-DATE
ክትቅይርዎን O
ክትሓጽብዎን O
የድሊ? O
ኣብዚ O
ጉዳይ O
ዝወሃብ O
መልሲ O
ዝተፈላለየ O
ምዃኑ O
ሓደ O
መጽናዕቲ O
የርኢ O
። O

ካብቶም O
ዘይተመርዓው O
ሰብኡት O
እቶም O
ኣስታት O
ፍርቂ O
ን O
4 B-DATE
ወርሒ I-DATE
ኣቢሉ O
ኣንሶላኦም O
ከይሓጸቡ O
ከምዝጸንሑ O
ክገልጹ O
እንከለው O
እቶም O
12% O
ክሳዕ O
ዝዝክርዎ O
ካብ O
ኣርባዕተ B-DATE
ወርሒውን I-DATE
ክዛይድ O
ይኽእልዩ O
ኣንሶላኦም O
ከም O
ዘይሓጽቡ O
ተኣሚኖም O
። O

በዓልቲ O
ሞያ O
ስነልቦና O
ስነመትንን O
ድቃስን O
ዝኾነት O
ዶክተር O
ሊንድሰይ B-PER
ብራውኒን I-PER
እዚ O
ጽቡቕ O
ኣካይዳ O
ኣይኮነን O
ትብል O
። O

ዘይተመርዓዋ O
ደቂ O
ኣንስትዮ O
በንጻሩ O
ቀለጢፈን O
እየን O
ዝቕይራ O
። O

62 O
ኣብ O
ነፍሲወከፍ O
ክልተ B-DATE
ሰሙን I-DATE
ክቕይራ O
እንከለዋ O
ተጻመድቲ O
ከኣ O
ኣብ O
ሰሰለስተ B-DATE
ሰሙን I-DATE
ከም O
ዝቕይሩ O
ይገልጹ O
። O

ንምንታይዩ O
ምቕያር O
ኣንሶላ O
ኣመና O
ኣገዳሲ O
ዝኸውን? O
ዶክተር O
ሊንድሰይ B-PER
ብዝተኻእለ O
መጠን O
ኣብ O
ነፍሲ O
ወከፍ O
ሰሙን B-DATE
እንተደንጐየ O
ከኣ O
ኣብ O
ክልተ B-DATE
ሰሙን I-DATE
ኣንሶላና O
ክንቅይር O
ከምዘሎና O
ትዛረብ O
። O

ጽሬት O
ኣዝዩ O
ኣገዳሲ O
ነገር O
እዩ O
እቲ O
ሓደ O
ምኽንያት O
ከኣ O
ረሃጽ O
እዩ O
። O

ብርቱዕ O
ሙቐት O
ኣብ O
ዘለዎ O
መዓልቲ B-DATE
ክትድቅስ O
እንተፈቲንካ O
ክሳዕ O
ክንደይ O
ኣሸጋሪ O
ምዃኑ O
ክትርዳእ O
ትኽእል O
ኢኻ O
። O

ረሃጽ O
ናብቲ O
ኣንሶላ B-LOC
ይኣቱሞ O
ሕማቕ O
ጨና O
ክህልዎ O
ጥራይ O
ዘይኮነ O
መጠግጠግ O
ከም O
ዝብል O
ይኸውን O
ትብል O
ዶክተር O
ሊንድሰይ B-PER
። O

ክንድቅስ O
እንከሎና O
ጽቡቕ O
ክስምዓና O
እንተኾይኑ O
እቲ O
ኣየር O
ክንቀሳቐስ O
ኣለዎ O
ትብል O
። O

እንተኾነ O
ብዛዕባ O
ረሃጽ O
ጥራሕ O
ኣይኮናን O
ክንሓስብ O
ዘሎና O
ብዛዕባ O
እቶም O
ኣብ O
እዋን B-DATE
ድቃስ O
ዝሞቱ O
ዋህዮታት O
ቆርበትውን O
ክንሓስብ O
ኣድላዪ O
እዩ O
። O

ኣንሶላኻ O
ዘይትቕይር O
እንተምስንካ O
ዝሞቱ O
ዋህዮታት O
ቆርበት O
ኣብቲ O
ኣንሶላ O
ክእከቡ O
እዮም O
። O

እዚ O
ጥራሕ O
ኣይኮነን O
። O

እቲ O
ዝተኣከበ O
ዋህዮታት O
ከም O
ቁንጪ O
ንዝኣመሰሉ O
ደቀቕቲ O
ፍጥረታት O
መግቢ O
ስለዝኸውን O
ስእነት O
ምሾትን O
ነድሪ O
ቆርበትን O
ከስዕብ O
ይኽእል O
። O

ኣብ O
እዋን B-DATE
ሓጋይ O
ደሓን O
ክኸውን O
ይኽእል O
እዩ O
እትብል O
ዶክተር O
ሊንድሰይ B-PER
ኣብ O
ሰሙን B-DATE
ሓንሳእ O
ምቕያር O
ግን O
እቲ O
ተመራጺ O
እዩ O
ትብል O
። O

ንልዕሊ O
ክልተ B-DATE
ሰሙን I-DATE
ትጸንሕ I-DATE
እንተምስንካ O
ኣንሶላ O
ከይቀየርካ O
ናብቲ O
ዘይምሽው O
ኩነታት O
ኢኻ O
ትኣቱ O
። O

ኣብ O
እዋን B-DATE
ሓጋይ O
ብዙሕኳ O
እንተዘይረሃጽና O
ዝሞቱ O
ዋህዮታት O
ቆርበት O
ግን O
ነወግድ O
ኢና O
። O

ኣብቲ O
ዳህሳስ O
ካብ O
ዝተሳተፉ O
ሰባት O
እቶም O
18 B-DATE
ምሸት I-DATE
ሰብነቶም O
ስለዝሕጸቡ O
ኣንሶላኦም O
ቀቀልጢፎም O
ክቕይሩ O
ከምዘየድልዮም O
እዮም O
ገሊጾም O
። O

እንተኾነ O
ኣብ O
እዋን B-DATE
ክረምቲ I-DATE
ጕንፋዕን O
ጽገ O
ዕምባባታት O
እቲ O
ኻልእ O
ጸገም O
ከምዝኾነ O
ተረድእ O
። O

ኣንሶላ B-PER
ብስሩዕ O
ምሕጻብ O
ኣገዳሲ O
እዩ O
ምኽንያቱ O
እዞም O
ዕፋነ O
ዘስዕቡ O
ጠንቂ O
ኣለርጂ O
ዝኾኑ O
ባእታታት O
ኣብ O
ዓራት B-DATE
ክጸንሑና O
እዮም O
። O

ሰባት O
ስለምንታይ O
ኣንሶላኦም O
ከምዘይሓጽብዎ O
ክምልሱ O
እንከለው O
ብሰንኪ O
ምርሳዕ O
67% O
ብሸለልትነት O
35 O
ቅያር O
ስለዘይብሎም O
ከኣ O
22 O
ዝብሉ O
ገለ O
ካብቶም O
ቀንዲ O
ምኽንያታት O
እዮም O
። O

ዶክተር O
ሊንድሰይ B-PER
ግን O
መደቀሲ O
ክፍልና O
ጽቡቕ O
ስምዒት O
ዝፈጥረለና O
ብሉጽ O
ቦታ O
ክኸውን O
ኣለዎ O
ትብል O
። O

ብስእነት O
ድቃስ O
ዝሳቐዩ O
ዓማዊል O
ከምዘለውዋ O
እትዛረብ O
እታ O
ዶክተር O
ኣንሶላኹም B-PER
እንተዘይተሓጺቡ O
ዝረስሐ O
እንተመሲሉ O
ጨና O
እንተሃልይዎ O
ሓደ O
ካብ O
ጠንቅታት O
ስእነት O
ድቃስ O
ከምዝኸውን O
ምግንዛብ O
የድሊ O
ክትብል O
ተረድእ O
። O

ናብ O
ዓራትና B-DATE
ምስ O
ኣተና O
ፍዅስ O
እንተኢሉና O
ምቹኡነትን O
ሓጐስን O
እንተ O
ተሰሚዑና O
እቲ O
ጥዑም O
ሽታ O
ብህድኣትን O
ልዋም O
ዘለዎን O
ድቃስ O
ክንረክብ O
ይሕግዘና O
። O

ፖሊስ O
ነቲ O
ወዲ O
38 B-DATE
ዓመትን I-DATE
ንጓል O
56 B-DATE
ዓመት I-DATE
ቪኪ B-PER
ዋይትን I-PER
ንምርካብ O
ኣብ O
ኣለሻ B-LOC
ተዋፊሩ O
ኣሎ O
። O

ርክብ O
ክልቲኦም O
ፍቕራዊ O
ብዛዕባ O
ምንባሩ O
ግና O
ፖሊስ O
ኣየነጸረን O
። O

ፖሊስ O
እታ O
ዋርድያ B-LOC
ንኣሰራርሓ O
እቲ O
ቤት O
ማእሰርቲ O
ብምጥሓስ O
ነቲ O
ጥርጡር O
ንበይና O
ሒዛቶ O
ብምውጻእ O
ነቲ O
ተግባር O
ግቡእ O
ምድላዋት O
ብምግባር O
ከም O
ዝፈጸመቶ O
ይኣምን O
። O

ክልቲኦም O
ምምስሳል O
ሽም O
ኣቦ O
እኳ O
እንተሃለዎም O
ዝምድና O
የብሎምን O
። O

ከምዚ O
ዘማልኣ O
እሞ O
ተጻወትትና O
ነዚ O
ንምትግባር O
ዝዕልሙ O
ኣሰልጠንትናኸ O
ይትግብርዎ O
ዶ O
፧ O
ብቑዓት O
ተረከብቲ O
ሕድሪ O
መንእሰያት O
ንምህናጽ O
፡ O
ውሁድ O
ስራሕ O
ክካየድ O
ከም O
ዝግባእ O
ተገሊጹ O
። O

መንእሰያት O
ታሪኽ O
ሃገሮምን O
ቃልስታት O
ሕብረተሰቦምን O
ብግቡእ O
ክወርሱን O
ብቑዓት O
ተረከብቲ O
ሕድሪ O
ኮይኖም O
ክዅስኰሱን O
ክህነጹን O
ምእንቲ O
፡ O
ተራን O
ውህደትን O
ኩሎም O
ኣካላት O
ክዓዝዝ O
ከም O
ዝግባእ O
፡ O
ኣደ O
መንበር O
ባይቶ B-ORG
ዞባ I-ORG
ዓንሰባ I-ORG
ወይዘሮ O
ዓሻ B-PER
ማሕሙድ I-PER
ኣዘኻኺራ O
። O

ብሃማመተኤ B-LOC
ዞባ I-LOC
ዓንሰባ I-LOC
ኣብ O
ዝተኻየደ O
ኣኼባ O
፡ O
መንእሰይ O
ናይ O
ለውጢ O
ሓይሊ O
ምዃኑ O
ዝጠቐሰት O
ወይዘሮ O
ዓሻ B-PER
፡ O
ንዝበለጸ O
መጻኢ O
ብምቍማት O
መድረኽ O
ዝጠልቦ O
ሃገራዊ O
ሓላፍነት O
ንምትግባር O
ብልዑል O
ንቕሓት O
ንዘካይዶ O
ዘሎ O
ዕማም O
መጒሳ O
። O

ኣብቲ O
ኣኼባ O
፡ O
ኣብ O
መርዓ O
ትሕቲ O
ዕድመን B-DATE
ስንብራቱን O
፡ O
ምውጋድ O
ሃሰይቲ O
ልምድታት O
፡ O
ንስድራ O
ስውኣት O
ዝግበር O
ሓገዝን O
ቀጻልነቱን O
፡ O
ምሕያል O
ውዳበ O
ማሕበር O
፡ O
ምዕባይ O
ኣፍልጦ O
መንእሰያት O
ኣብ O
ፖሎቲካዊ O
ጉዳያትን O
ካልእን O
ኣተኲሮም O
ዝተኻየዱ O
ጎስጓሳትን O
ጽልዋኦምን O
ብዝምልከት O
ኣብ O
ዝቐረበ O
ጸብጻብ O
፡ O
ተራ O
መንእሰያት O
ኣብቲ O
ውሕስነት O
መግቢ O
ንምርግጋጽ O
ዝካየድ O
ዘሎ O
ወፍሪ O
ምዕቃብ O
ማይን O
ሓመድን O
ተራኦም O
ልዑል O
ከም O
ዘሎ O
ተገምጊሙ O
። O

ብምትሕብባር O
ሃማመተኤን B-ORG
ሚኒስትሪ B-ORG
ትምህርቲ I-ORG
ጨንፈር I-ORG
ዞባ I-ORG
ዓንሰባን I-LOC
ዝተኻየዱ O
ፈስቲቫላት O
፡ O
መንእሰያት O
ሓድሕዳዊ O
ተመኵሮታት O
ክለዋወጡን O
ሓድነቶም O
ከደልድሉን O
ልዑል O
ኣስተዋጽኦ O
ከም O
ዝነበሮም O
ዘነጸረ O
እቲ O
ጸብጻብ O
፡ O
ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
መንፈቅ I-DATE
ጥራይ O
ንልዕሊ O
550 O
መንእሰያት O
ካብ O
ኣርባዕተ B-DATE
ክሳብ I-DATE
ሽድሽተ I-DATE
ኣዋርሕ I-DATE
ዝወሰደ O
ሞያዊ O
ስልጠናታት O
ከም O
ዝቐሰሙ O
፡ O
ብርክት O
ዝበሉ O
ካብኣቶም O
ድማ O
ድሮ O
ብዝሰልጠንዎ O
ሞያ O
መነባብሮኦም O
ክመርሑ O
ከም O
ዝበቕዑ O
ኣመልኪቱ O
። O

ዘውዕልሉ O
ባይታ O
ንምፍጣር O
፡ O
ሓያል O
ደገፍን O
ከም O
ዘድልዮም O
ሓቢሩ O
። O

ናይ O
ኩሎም O
መረዳእታ O
ሓደ O
እዩ O
። O

ንውልቀ-ሰብ O
ዝቐንዐ O
መደብ O
ዘይምዃኑ O
ተረዳዲኦም O
እዮም O
። O

ናብኡ O
ዝቐንዐ O
ስርሒት O
ከስዕቦ O
ዝኽእል O
ነገራት O
ግን O
ኣይዘንግዕዎን O
። O

ርሱን O
ዘተ O
ናይ O
ኩሉ B-DATE
ግዜ I-DATE
ኣኼባኦም O
እዩ O
። O

ብፍሉይ O
ዘተኰርሉ O
ምኽንያት O
እውን O
ንኹሎም O
ንጹር O
ኮይኑ O
እዩ O
። O

“ O
ተረኺቡ O
ዘሎ O
ሓበሬታ O
ልክዕ O
እዩ O
ንእሽቶይ O
ኣይኮነን O
። O

ግን O
ጥቕሉል O
እዩ O
ዘሎ O
። O

ክዳቐቕ O
ክኽእል O
ኣለዎ O
። O

ደቂቕ O
ሓበሬታ O
ጥራይ O
እዩ O
ናብ O
ዝቕጽል O
ስራሕ O
ከስግረና O
ዝኽእል O
“ O
ወዲ O
ሓጂ O
ንርእይቶ O
ወዲ O
ዝግታ O
ወሲኹ O
ነቲ O
ኣርእስቲ O
ኣዕመቖ O
። O

“ O
እቲ O
ስራሕ O
ብኸመይ O
ከም O
ዝቕጽል O
ንገምጋም O
ከምርሓና O
ይኽእል O
እዩ O
“ O
ወዲ O
ሹም O
፡ O
ነተን O
ቅድሚ B-DATE
እቲ I-DATE
እዋን I-DATE
ዘካየዱወን O
ስርሒታት O
ብምጥቃስ O
ሓሳቡ O
ኣበገሰ O
። O

ጊንዳዕ B-DATE
ኣቲኻን O
ኣብቲ O
ከባብን O
ኣብ O
ዝካየድ O
ስርሒታት O
ብትብዓት O
ናይ O
ምእታው O
ተበግሶ O
ዝወስድ O
ምዃኑ O
ዝተኣምነሉ O
እዩ O
። O

መውጋእቲ O
እውን O
ኣጋጢምዎ O
ነይሩ O
እዩ O
። O

ነቲ O
ዘልዓሎ O
ነጥቢ O
ዝድግፍ O
እምበር O
ዝቃወም O
ኣይተረኽበን O
። O

ነቲ O
ኣኼባ O
ዝመርሕ O
ወዲ O
ሓጂ B-DATE
ቅድሚ I-DATE
ናብ O
ዝምልከቶ O
ኣካል O
ባዶ O
ሽዱሽተ O
ምስጋሩ O
እቲ O
ሓበሬታ O
ክዳቐቕ O
ከም O
ዝግባእ O
ደጊሙ O
ኣስመረሉ O
። O

“ O
ከምቲ O
ዝበልካዮ O
እዚ O
ሰብ O
እዚ O
ንኹሉ O
ምንቅስቓሳትና O
ክጸልዎ O
እዩ O
። O

ልዕሊ O
ኲሉ O
እቶም O
ናይ O
መስመር O
ኣባላት O
ሓፋሽ O
ውዱባት O
ክዓግቶምን O
ክሕዞምን O
እንተድኣ O
ክኢሉ O
ምልኽኻም O
ክስዕብ O
እዩ O
“ O
ወዲ O
ዝግታ O
ትዕዝብቱ O
ገለጸ O
። O

“ O
ንድሕነት O
ኣባላት O
ቀዳምነት O
ክንህቦ O
ግቡእ O
እዩ O
። O

ካብቲ O
ብዙሕ O
ጥንቃቐ O
ዘድልዮ O
ምንቅስቓስ O
እዩ O
“ O
ወዲ O
ሹም O
ነታ O
ዘረባ O
ምሉእ O
ብምሉእ O
ደገፋ O
። O

“ O
እዚ O
ናይ O
ኣባላት O
ምውጻእ O
ገንዘብን O
እንልእኮ O
ወረቐት O
ክፍሊት O
እውን O
ክርከብ O
ይክኣል O
እዩ O
። O

ናይ O
ዝበዝሑ O
ኣባላት O
እኮ O
ምሳና O
ከም O
ዝተርፍን O
ርእዮም O
ዝመልስዎ O
እውን O
ጸገም O
ክኸውን O
ኣይክእልን O
እዩ O
“ O
ኣነጸራ O
ወዲ O
ሓጂ O
። O

መብዛሕትኡ O
እቶም O
በብማሕበራዊ O
ሓይሎም O
ተወዲቦም O
ገንዘብ O
ዝኸፍሉ O
ክንድዚ O
ክትከፍሉ O
ትኽእሉ O
ኢኹም O
ዝብል O
ዝተተመነሎም O
ሰባት O
፡ O
ብዙሕ O
ዕጥይምጥይ O
ዝብሉ O
ኣይነበሩን O
ብዘይካ O
ሓደ O
ዳርጋ O
ኩሎም O
እቶም O
ዝተሓተቱ O
ሰባት O
፡ O
በብዓቕሞም O
ክሕግዙ O
ተራእዮም O
እዮም O
። O

ውሑዳት O
ናይ O
ተጋድሎ-ሓርነት-ተጋደልቲ O
ዝነበሩ O
እሞ O
ከዲዖም O
ዝኣተዉ O
ከም O
ናስሮ O
ነቲ O
መስመራት O
ክበታትኹዎ O
ከም O
ዝኽእሉ O
ኣይተጠራጠሩን O
። O

ኮሎኔል B-PER
ሽመልስ B-PER
፡ O
ነቲ O
ሻለቃ O
ክፍትሾ O
ዝጀመረ O
ሓበሬታ O
መበገሲ O
ብምግባር O
ናብ O
ስራሕ O
ክወስዶ O
ዝኽእል O
ኣንፈታት O
ከም O
ዝበጽሖ O
እውን O
ተገምጊሙ O
እዩ O
። O

ልዕሊ O
ኹሉ O
ህልውና O
ምርግጋጽን O
ርግኣት O
ምዝራግ O
መዓስከርን O
ሰሪሖም O
እዮም O
። O

እቲ O
ምስ O
ሓይልታት B-ORG
ዝተሰርሐ O
ዓበይቲ O
ስራሕ O
ጥራይ O
ዘይኮነ O
፡ O
ምስ O
ዞባዊ B-ORG
ሰራዊት I-ORG
ብምዃን O
ንኣሽቱ O
ስርሒታት O
እውን O
ነቲ O
ምስሊ O
ከዕብዮ O
ተራእዩ O
እዩ O
። O

ዝተዋህለለ O
ሓሳባት O
ናብ O
ትግባረ O
ዝመርሕ O
ምዃኑ O
ኩሎም O
ተረዳድኡ O
። O

ወዲ O
ሓጂ O
ነታ O
ኣኼባ O
ኣብ O
ጫፍ O
ከየብጽሓ O
ግን O
ኣብ O
መስመር O
ነፋሲት O
ናይ O
ዝነበረ O
ሓደገኛ O
ሰብ O
ኣበገሰ O
። O

እቲ O
ሰብ O
፡ O
ኣብ O
ነፋሲት O
ዝዓበየ O
ኢትዮጵያዊ O
እዩ O
። O

መእተውን O
መውጽእን O
ናይ O
ቢዘን B-PER
፡ O
ጐቦታቱ O
ሩባታት O
ናይ O
እምባትካላ O
ክሳብ O
ባጽዕ O
ከም O
ኣጻብዕ O
ኢዱ O
ዝተፋለጦ O
እዩ O
። O

ብዘይካ O
እዚ O
፡ O
ኣብ O
ሓላፍነት O
ዝነበሮ O
ህርፋን O
ልዕሊ O
ኹሉ O
ስለ O
ዝነበረ O
፡ O
ንዕኡ O
ንምርካብ O
ድሕር O
ከም O
ዘይብል O
ዝተፈልጠ O
እዩ O
። O

እቲ O
ሰብ O
ብኹሎም O
ወደብቲ O
ኣካላት O
ብደቂቕ O
ክጽናዕ O
እዩ O
ተሓቢሩ O
። O

“ O
ዝበዝሐ O
እቲ O
ቀሪቡ O
ዘሎ O
ሓበሬታ O
ንስራሕ O
ኣገዳሲ O
እዩ O
። O

ካብኡ O
ተበጊስና O
ኣብ O
ልዕሊ O
እቲ O
ሰብ O
ቅልጡፍ O
ስጒምቲ O
ክንወስድ O
ንኽእል O
ኢና O
“ O
ወዲ O
ሹም O
ነታ O
ሓሳብ O
ለቀበላ O
። O

“ O
ሓደገኛነቱ O
ፍሉጥ O
እዩ O
። O

ከም O
ውልቀ-ሰብ O
ነዚ O
እውን O
ብዙሕ O
ግምት O
ዝወሃቦ O
ኣይኮነን O
። O

ከምኡ O
ግን O
ክንብል O
ኣይንኽእልን O
ኢና O
። O

ብጭቡጥ O
እቲ O
ሰብ O
፡ O
ዕባይ O
ነፋሲት O
እዩ O
። O

መእተውን O
መውጽእን O
ኣካይዳናን O
ምንቅስቓስናን O
ዝፈልጥ O
እዩ O
። O

ብዓቢኡ O
እቶም O
ናባና O
ዝመላለሱ O
ኣባላት O
ሓፋሽ O
ውዱባት O
ኣጸቢቑ O
ይፈልጦም O
እዩ O
። O

ስለዚ O
ዕቱብ O
ትዂረት O
ክንገበረሉ O
ኢና O
“ O
ናብ O
ውሳነ O
ዝመርሕ O
ሓሳብ O
ኣቕረበ O
። O

ናይቶም O
ኣብቲ O
እዋን B-DATE
እቲ O
ብሓሶት O
ዘእሰሮምን O
ክሕተቱ O
ኣለዎምን O
ኢሉ O
ዝኸሰሶምን O
ዝርዝር O
ኣስማት O
ረምስሐ O
። O

ኣብ O
መንጐ O
እቶም O
ሰባት O
ኣባላት O
ሓፋሽ O
ውዱባት O
ከባቢ O
ጊንዳዕን O
እምባትካላን O
ነበሩ O
። O

“ O
ናይ O
ኩልና O
ገምጋም O
ከምኡ O
እዩ O
ዘሎ O
። O

እቲ O
ዝሓሸ O
ነዚ O
ሰብ O
እዚ O
ብኸመይ O
መገዲ O
ከም O
ነጥቅዖ O
ክንሓስብ O
ናይ O
ግድን O
እዩ O
“ O
ወዲ O
ዝግታ O
ሓሳብ O
ኣበገሰ O
። O

“ O
እቲ O
ዝበለጸ O
ሜላ O
እውን O
፡ O
ባዕሉ O
ጸላኢ O
ነዚ O
ሰብ O
እዚ O
ዘጥፍኣሉ O
ብልሓት O
ክንምህዝ O
ኣሎና O
። O

“ O
በለ O
ወዲ O
ሓጂ O
። O

“ O
እዚ O
ንምግባር O
ግን O
ቀሊል O
ስራሕ O
ክጽበየና O
ኣይኮነን O
“ O
ወዲ O
ሹም O
ዕትበት O
ናይቲ O
ስራሕ O
ሚዛን O
ሃቦ O
፡ O
ወዲ O
ሓጂ O
፡ O
ነቲ O
ዕዮ O
ናብ O
ወዲ O
ሹምን O
ወዲ O
ዝግታን O
ክገድፎ O
ካልኦት O
ኣባላት O
እውን O
ኣብቲ O
መደብ O
ክሳተፉ O
ምዃኖም O
ኣቐዲሙ O
ዘቕረቦ O
ሓሳብ O
ደገሞ O
። O

እቲ O
መጽናዕቲ O
ክቕጽል O
እዩ O
ተወዲኡ O
። O

ካብ O
ነፋሲት O
እንታይ O
ክግበር O
ይክኣል O
ዓቢ O
ሕቶ O
ተላዕለ O
። O

መልሲ O
ከይረኸበ O
እውን O
ናብ O
ካልእ O
ክስገር O
ዝሕሰብ O
ኣይኮነን O
። O

“ O
ብዓቢኡ O
ናይ O
ኮሎኔል O
ሽመልስ B-PER
ረኺብናዮ O
ዘሎና O
ሓበሬታ O
ከበግሰና O
ይኽእል O
እዩ O
። O

ብድሕሪ B-DATE
እዚ O
ናይ O
በዓል O
ነፋሲት O
ጉዳይ O
ነርክበሉ O
“ O
ዝብል O
ናይ O
ኩሎም O
እቶም O
ኣባላት O
ሓሳብ O
ገለጸ O
። O

ወደብቲ O
ኣካላት O
በዚ O
ሓበሬታ O
ቀሰኑ O
። O

ውዱእ O
መጽናዕቲ O
እዩ O
። O

ዓይነት O
መኪናኡ O
፡ O
ሕብራን O
መፍለዪ O
ወይ O
ታርጋአን O
ከይተረፈ O
እዩ O
ተመዝጊቡ O
። O

“ O
እታ O
ስርሒት O
ብኽንደይ O
ሰባት O
ትፍጸም O
መንከ O
ይዕመማ O
መራሕቲ O
መን O
ይዂኑ O
፧ O

“ O
ዝብልን O
ካልእን O
ውሳኔ O
ዘድልዮ O
ኣገደስቲ O
ነጥብታት O
ተዘትይሎም O
። O

ወተሃደራዊ B-ORG
ስርዓት I-ORG
ደርግ I-ORG
፡ O
ነቲ O
ዘካይዶ O
ዝነበረ O
ቀጻሊ O
ወራራት B-ORG
ግንባር I-ORG
ናቕፋ O
ብዝሓየለ O
ዝቕጽለሉን O
ካብ O
ትጽቢቱ O
ወጻኢ O
ከኣ O
ጸረ-መጥቃዕትን O
ተበግሶን O
ዝውሰደሉን O
መድረኽ O
እዩ O
። O

ውዑይን O
ዘየዕርፍን O
ምንቅስቓስ O
ነበሮ O
። O

ኣዘዝቲ O
ሰራዊት O
ካብ O
ሓደ O
ቦታ O
ናብ O
ካልእ O
ግንባር O
ክግዕዙን O
ይርኣዩ O
። O

ኣብ O
ከምዚ O
ዝኣመሰለ O
ጽዑቕ O
ምንቅስቓስ O
ዘለዎ O
መስመር O
፡ O
ስርሒት O
ምእላይ O
ኮሎኔል O
ሽመልስ B-PER
ኣበየናይ I-PER
ቦታ O
፡ O
ሰዓት B-DATE
ክንደይ O
፡ O
ብኸመይ O
መንገዲ O
ዝብል O
ሕቶ O
ክለዓል O
ናይ O
ግድን O
ነበረ O
። O

እታ O
ስርሒት O
ብኣባላት O
ወደብቲ O
ኣካላት O
ምብራቕ B-LOC
ክትፍጸም O
ተወድአ O
። O

ነቲ O
ከባቢ O
ከም O
ጻዕዳ O
ኢዶም O
እዮም O
ዝፈልጥዎ O
። O

ኣብቲ O
ከባቢ O
ዝርከብ O
ጸጸሩ O
ገረቡ O
፡ O
ቆጥቋጡ O
፡ O
መዝገብ O
ወተሃደራትን O
ኣተሓሕዛ O
ድፍዖምን O
ከይተረፈ O
እኹል O
ሓበሬታ O
ነይሩዎም O
። O

ስለዚ O
፡ O
ነታ O
መደብ O
ንምትግባር O
ተበገሱ O
። O

ብዘይካ O
እቲ O
ብሓባር O
ኣብ O
ስራሕ O
ምስታፍ O
፡ O
ቀጻሊ O
ናይ O
ሓባር O
መደባት O
እውን O
የካይዱ O
እዮም O
። O

ኣብቲ O
ወደብቲ O
ኣካላት O
ዝቆጻጸሩዎ O
ቦታታት O
ወጻኢ O
፡ O
ኣብ O
ዋርድያ B-LOC
ጸላኢ O
እውን O
ፈንጂታት O
ናይ O
ምትካል O
መደባት O
ብሓባር O
እዩ O
ዝካየድ O
፡ O
ብዙሕ O
ጥብቀት O
ስለ O
ዝነበሮም O
ከኣ O
መደባት O
ንምዕዋትን O
ብሓባር O
ካብቲ O
ጸላኢ O
ከካይዶ O
ዝሓስብ O
መደባት O
ንምውጻእን O
ንምዕዋትን O
ሓያል O
ኣበርክቶ O
ነይሩዎ O
። O

ናብ O
ሃንደሳ B-LOC
ዝቐንዐን O
ብፍሉይ O
ከኣ O
ብመደብ O
ንዕኦም O
ከጥቅዕ O
ዝኸድዐ O
ሰብ O
ስለ O
ዝነበረ O
፡ O
ነቲ O
ሰብ O
እውን O
ብኸመይ O
መገዲ O
ከም O
ዝእለ O
ናይ O
ቀጻሊ O
ሓሳባት O
እዩ O
ነይሩ O
። O

መብዛሕትኡ O
እቲ O
መደባት O
እውን O
ብሓባር O
እዩ O
ዝትግበር O
። O

እቲ O
ሓሳብ O
ተወዲኡ O
። O

መስርዕ O
ተመዲባ O
። O

እታ O
መስርዕ O
ሽዱሽት O
እዮም O
ኣባላታ O
። O

ብምልኦም O
ነቒሎም O
። O

ወደብቲ O
ኣካላት O
ካብ O
ቦታኦም O
ተበጊሶም O
። O

ጽርግያ O
ሰንጢቖም O
ሰገሩ O
። O

ዝሕዝሉ O
ቦታን O
ዝፍጽምዎ O
ዕማም O
ስራሕን O
ተኻፋፈሉ O
። O

በብክልተ O
ኣብ O
ሰለስተ O
ቦታ O
ሓዙ O
። O

ክልተ O
ኣብ O
ማእከል O
ኮይኖም O
ዓጊቶም O
ክሕዝዎ O
፡ O
ክማርኹዎን O
እንተ O
ተኻኢሉ O
ምስ O
ማኪናኡ O
ክወስድዎን O
እዩ O
እቲ O
ሓሳብ O
። O

ወደብቲ O
ኣካላት O
በቦታኦም O
ሓዙ O
። O

ብዝባን O
መዝገብ O
ዝሓዙ O
ወተሃደራት O
ኣለዉ O
። O

ምስቲ O
ኣግራብ O
ናይቲ O
ከባቢ O
ጽቡቕ O
ገይሮም O
እዮም O
ተመሳሲሎም O
። O

ዝኾነ O
ሰብ O
ክርእዮምን O
ከላልዮም O
ዝኽእል O
ኣይነበረን O
። O

ሰልፊ O
ሰልፊ O
ናይቲ O
ጽግርያ O
እውን O
ብደቂቕ O
ተጸኒዑ O
እዩ O
። O

ቅድሚ B-DATE
እታ O
መኪና O
ሓንቲ O
ዓባይ B-LOC
ናይ O
ጽዕነት O
መኪና O
ንላዕሊ O
ደየበት O
። O

ድሕሪ B-DATE
ውሑዳት O
ደቓይቕ O
እውን O
ክልተ O
መካይን O
ንባጽዕ O
ወረዳ O
። O

ከካብ O
መዝገቦም O
ወጹ O
። O

ናብ O
ክሳድ O
ቦንስፒሮ O
ገጾም O
ኣምርሑ O
። O

መኪና O
ፍጥነት O
ኣይቀየረትን O
። O

እቶም O
ክልተ O
ደው O
ከብልዎ O
ፈተኑ O
። O

ብማእከል O
ድሕሪት O
ዘለዉ O
ናብ O
ጽርግያ O
ኣተዉ O
። O

ፈንጢሱ O
ክኸይድ O
ፈተነ O
። O

እቶም O
ፊት O
ክሳድ O
ቦንረስፒሮን O
ኣብ O
ዝባን O
ዝነበሩን O
ወተሃደራት O
ናብ O
ወደብቲ O
ኣካላት O
ተዅሲ O
ከፈቱ O
። O

ናብኡ O
ብምጽጋዕ O
ጠያይት O
ናብቲ O
መኪና O
ዘነበ O
። O

ብልዕልን O
እግርን O
ወደብቲ O
ኣካላት O
ጠያይት O
ዓለበ O
። O

ነጠብጣብ O
ደም O
ተራእየ O
። O

ምምዕባል O
ሰብኣዊ O
ዓቕሚ O
፡ O
ንዘላቒ O
ቁጠባዊ O
ሓርነት O
ህንጸት O
ትሕተ-ቅርጺ O
ብዘይካ O
እቲ O
ዝሓቶ O
ገዚፍ O
ባጀት O
፡ O
ብዘይ O
ምዕቡልን O
ተወዳዳርን O
ዓቕሚ O
ሰብ O
ክትግበር O
ዘይከኣል O
ምዃኑ O
እዩ O
ከቢድ O
ዝገብሮ O
። O

መንግስቲ O
ኣብ O
ምምዕባል O
ዓቕሚ O
ሰብ O
ዘካይዶ O
ስራሕ O
ማዕረኡ O
ዝተሰርዐ O
ምዃኑ O
ከኣ O
ንምሉእነት O
ኣተሓሕዛኡ O
መርኣያ O
እዩ O
። O

ኣብ O
ድሮ B-DATE
ሓድሽ B-DATE
ዓመት I-DATE
2013 I-DATE
ክቡር O
ፕረዚደንት O
ኢሳይያስ B-PER
ኣፈወርቂ I-PER
ንምምዕባል O
ዓቕሚ O
ሰብ O
ኣመልኪቱ O
ሰፊሕ O
መግለጺ O
ከም O
ዝሃበ O
ዝዝከር O
እዩ O
። O

“ O
ኣብ O
ቁጠባዊ O
ዕብየት O
ክማላእ O
ካብ O
ዘለዎ O
መሰረታዊ O
ረቛሒታት O
ሓደ O
፡ O
ዓይነትን O
ብዝሕን O
ሰባዊ O
ጸጋታት O
እዩ O
። O

ሞያ O
፡ O
ክእለት O
፡ O
ፍልጠት O
፡ O
ብዓይነትን O
ብዝሕን O
ክህልወካ O
ኣለዎ O
። O

ቁጠባዊ O
ዕብየት O
ንሱ O
እዩ O
እንተ O
ተባህለ O
ከኣ O
ምግናን O
ኣይኮነን O
። O

ቁጠባ O
ከተዕቢ O
እንተ O
ምስንካ O
ቅድም O
ናይ O
ሰብ O
ጸጋ O
ከተዕቢ O
ኣለካ O
። O

ትካላት O
ትምህርቲ O
ዝኣክል O
መሳለጥያታት O
ክዓጥቁ O
፡ O
ብቑዓት O
ኣሰልጠንትን O
መማህራንን O
ክህልዎም O
፡ O
ብዓይነትን O
ብዝሕን O
ዝኣክል O
ናይ O
መምሃሪ O
ደገፍ O
ከም O
ዎርክሾባት O
ላባራቶሪታት O
፡ O
ላይብረሪታት O
መጽሓፍትን O
ካልኦት O
ዝተፈላለዩ O
መሳለጥያታትን O
ክውንኑ O
ይግባእ O
። O

ብዘይካ O
እዚ O
ኣብ O
ታሕተዋይ O
ደረጃ O
ዝርከባ O
ትካላት O
ነቲ O
ዝድለ O
ዓይነትን O
ብዝሕን O
ኣብ O
ኩሉ O
ዓውድታትን O
ጽላታትን O
ኣብ O
ግምት O
ዘእተወ O
ስራሕ O
ከስልጣ O
ክኢለን O
ኣለዋ O
ዶ O
፧ O
መልሲ O
የድሊ O
“ O
። O

መንግስቲ O
ነዚ O
ብዝምልከት O
ብመንገዲ O
ፕሮግራም O
ባዶ O
ብኽነት O
ዝለዓለ O
ስራሕ O
ኣብ O
ምፍጻም O
ተጸሚዱ O
ኣሎ O
። O

ሰብ O
ደረጃ O
ፍልጠቱ O
ወይ O
ሞያኡ O
ክፈላለ O
ይኽእል O
። O

በብናቱ O
ኩሉ O
ከበርክት O
ግድን O
እዩ O
። O

እዚ O
ድማ O
እዩ O
ናብ O
ሓደ O
ቁምነገር O
ዝወስደና O
። O

ድምር O
ሰባዊ O
ጸጋ O
ናይታ O
ሃገር O
ካብቲ O
ዝቐለለ O
ክሳብ O
እቲ O
ዝተራቐቐ O
ብፍልጠትን O
ብቕዓትን O
ምስ O
ዝድራዕ O
ጽባሕ O
ኣብ O
ህንጸት O
ሃገር O
ንዝብገስ O
ዝተፈላለየ O
ሕቶታት O
ከም O
ዝምልስ O
ምሕሳብ O
እውን O
ጥበብ O
እዩ O
። O

ሃገር O
ኣብ O
ቁጠባዊ O
ዕብየትን O
ሰባዊ O
ጸጋን O
እትስጉሞ O
መገዲ O
ብመንጽር O
ሃገራዊ O
ረብሓን O
ሃገራዊ O
ስእልን O
ከም O
እተቓነየ O
ምርግጋጽ O
ወሳኒ O
እዩ O
። O

ኣብ O
ኤርትራ B-LOC
ሓደ O
ሰብ O
እውን O
ይኹን O
ባኺኑ O
ክተርፍ O
ታሪኽ O
ኣመጻጽኣና O
ዘየፍቅዶን O
ዘይቅበሎን O
እዩ O
። O

ንቑጠባዊ O
ዕብየት O
ውሕስነቱ O
ዕብየት O
ጸጋ O
ሰብ O
ስለ O
ዝኾነ O
። O

ኣብ O
ኤርትራ B-LOC
ዘሎ O
ሓይሊ O
ሰብ O
ድምር O
ወይ O
ውህሉል O
ውጽኢት O
ተመኩሮ O
ዝተናውሐ O
ቃልሲ O
እዩ O
። O

ጉዕዞ O
ቃልሲ O
፡ O
ብብረታዊ O
ቃልሲ O
ጥራይ O
ክዕቀን O
የብሉን O
። O

ኣኣብ O
መድረኻቱ O
ዝተኻየደ O
ውግኣት O
ማለት O
ከም O
ዘይኮነ O
እውን O
ከነስምረሉ O
ይግባእ O
። O

ነብስኻ O
ንምኽኣል O
ዝተኸፍለ O
መስዋእቲ O
ዝለዓለ O
ቦታ O
ክተሓዘሉ O
ወይ O
ክሕዛኣሉ O
የድሊ O
። O

ህዝባዊ-ግንባር O
ካብዚ O
ዕላማ O
እዚ O
ሸተት O
ኢሉ O
ኣብ O
ሕቑፊ O
ዝተፈላለዩ O
ባዕዳውያን O
ንኽኣቱ O
ዝተገብረ O
ጻዕሪ O
ፈሺሉ O
ወይ O
ኣይተዓወተን O
ጥራይ O
ዘይኮነ O
፡ O
ክሳብ B-DATE
ሕጂ I-DATE
ስድሪ O
እውን O
ትኹን O
ቦታ O
ኣይረኸበን O
። O

እዚ O
ዘለናዮ O
መድረኽ O
ድማ O
ነዚ O
ብጭቡጥ O
የረጋግጽን O
ይምስክርን O
። O

ንሕና O
ከም O
ሃገርን O
ደቂ O
ሃገርን O
፡ O
ህላወና O
ኣብቲ O
ዝሓለፈ B-DATE
ዓመታት I-DATE
ዝተጠርየ O
ተመኩሮን O
መኽሰባትን O
እዩ O
ተሃኒጹ O
። O

እዚ O
ናይ O
ሕጂ B-DATE
ክብርታትና O
ምስኡ O
ኣዝዩ O
ዝተኣሳሰረ O
እዩ O
። O

ብኣካልን O
ኣእምሮን O
ኣካል O
ናይቲ O
ተመኩሮ O
ኢና O
። O

ካብ O
ደገ O
ብዝሽመት O
ሓድሽ O
ክብርታት O
፡ O
ልምዓታዊ O
መደባት O
እናበልና O
እንተ O
ንብገስ O
እቲ O
ክሳራ O
ብኽንደይ O
ሚእታዊት O
ንላዕሊ O
ምዓረገ O
እዚ O
ህዝቢ O
እዚ O
ክብሩ O
፡ O
ታሪኽ O
መጻኢኡን O
ውሕስነቱን O
፡ O
ቀጻልነት O
ምዕባለ O
ልምዓቱን O
ሰባዊ O
ጸጋታቱን O
፡ O
ምንጩ O
ባዕሉ O
ምዃኑ O
ዝፈልጥ O
ህዝቢ O
እዩ O
። O

ሃገር O
ምህናጽን O
ቀጻልነት O
ዘለዎ O
ቁጠባዊ O
ልምዓት O
ምውሓስን O
ካብ O
ህዝቢ O
ተበጊሱ O
ተመሊሱ O
ንህዝቢ O
ስለ O
ዘገልግል O
፡ O
መሰረት O
ኩሉ O
ነገር O
ህዝቢ O
ምዃኑ O
ክስመረሉ O
ይግባእ O
። O

እዚ O
ምዕባለ O
እዚ O
ብሓንቲ B-DATE
መዓልቲ I-DATE
ዝተረኸበ O
ኣይኮነን O
። O

ክሕለፉ O
ዝግብኦም O
ታሪኻውያን O
መድረኻት O
ተሰጊሮም O
እዮም O
። O

እቶም O
መድረኻት O
ዓለምለኻውን O
ከባብያውን O
ባህርያት O
ከም O
ዘጣምሩ O
ምዝካር O
ይግባእ O
። O

እዞም O
ዓለምለኻውን O
ከባብያውን O
መድረኻት O
ኣብ O
ምፍጣር O
እቲ O
ዝኸበረን O
ዝረቐቐን O
ክፋል O
ሰባዊ O
ጸጋ O
ዘይንዓቕ O
ተራ O
ነይሩዎም O
። O

ኣብ O
ኤርትራ B-LOC
ፍልጠት O
ብዝሰፍሐ O
መልክዑ O
ናይ O
ምምሕልላፍ O
መስርሕ O
ዝተኣታተወ O
ኣብ O
ግዜ B-DATE
መግዛእቲ O
ጣልያን B-LOC
እዩ O
። O

ድሕሪኡ B-DATE
ዝሰዓቡ O
መግዛእትታት O
እንግሊዝን B-LOC
ኢትዮጵያን I-LOC
እውን O
ነናቶም O
ስርዓትን O
ዕላማን O
ብምሕንጻጽ O
ነዚ O
ድሒሩ O
ዝተኣታተወ O
ናይ O
ፍልጠት O
ምትሕልላፍ O
መስርሕ O
“ O
ዘመናዊ O
ትምህርቲ O
“ O
ብዝብል O
ስያመ O
ቀጺሎሞ O
እዮም O
። O

ትምህርቲ O
ትምህርቲ O
ፍልጠት O
ዝዓብየሉ O
ሓንጎል O
ዝሰፍሓሉን O
ድሑር O
ባህሊ O
ዝቕየረሉን O
መንገዲ O
ዝትልም O
መስርሕ O
ወይ O
ኣገባብ O
እዩ O
እናተባህለ O
እዩ O
ዝትርጐም O
። O

“ O
መንኮርኮር O
ምዕባለ O
ጎደና O
ስልጣነ O
“ O
እናተባህለ O
እውን O
ብኽብሪ O
ይለዓል O
እዩ O
። O

እዚ O
ኹሉ O
ግን O
ሓፈሻዊ O
መግለጺ O
እዩ O
። O

ዝተፈላለዩ O
ህሉዋትን O
ሕሉፋትን O
ስርዓታት O
ኣብ O
ልዕሊ O
ትምህርቲ O
ዘሕድርዎ O
ጽልዋ O
ኣብ O
ግምት O
ከይኣተወ O
ዝረአ O
ደጋዊ O
ስእሊ O
ጥራይ O
በይኑ O
እኹል O
ኣይኮነን O
። O

ከም O
ቀንዲ O
ምዝበራውን O
መስፋሕፍሕን O
መሳርሒኦም O
ገይሮም O
ድማ O
ተገልጊሎምሉ O
። O

ነዞም O
ኣብ O
ፈቐዶኡ O
ዝጸንሑ O
ንኹነታት O
ትምህርቲ O
ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ስርዓታት O
ዝገልጹ O
ሰነዳት O
ምግንጻል O
ነዚ O
ብቑዕ O
መረጋገጺ O
ክዀነና O
ይኽእል O
እዩ O
። O

ታሪኽ O
ብምዝካርን O
ህሉውን O
ሕሉፍን O
ኩነታት O
ንምንጽጻር O
ዝሕግዝ O
ሓበሬታ O
ኣቐዲምካ O
ብምእካብን O
ብሩህን O
ምሉእ O
ስእልን O
ህሉው O
ኩነታት O
ትምህርቲ O
ክሰኣል O
ኣለዎ O
። O

ነቲ O
ድሮ B-DATE
ኣንጻር O
እቶም O
ናይ O
መወዳእታ B-DATE
ገዛእቲ O
ስርዓታት O
ኣብ O
ምግጣም O
እንከሎ O
ዘጥረዮ O
ትምህርታዊ O
ተመኩሮ O
ምርኩስ O
ብምግባር O
ድማ O
ኣብ O
ውሽጢ O
ዝሓለፈ B-DATE
ዓመታት I-DATE
ናጽነት O
ንዓለም O
ዘገረመ O
ትምህርታዊ O
ስርዓት O
ሃኒጹ O
ይርከብ O
። O

ውጥናትን O
ፖሊሲታትን O
ትካላት O
ትምህርቲ O
ሰረቶም O
እቲ O
ኣብ B-DATE
ግዜ B-DATE
ብረታዊ O
ቃልሲ O
ዝነበረ O
ኣተሓሳስባ O
እምበር O
ሕጂ B-DATE
ሃንደበት O
ዝተዳህሰሱ O
ኣይኮኑን O
። O

ኤርትራ B-LOC
ኣብ O
ትምህርቲ O
ምዕባለ O
ከም O
ዘመዝገበት O
ኣብ O
ዝተፈላለዩ O
ጸብጻባት O
ተገሊጹ O
እዩ O
። O

ዓለምለኻውያን B-ORG
ማዕከናት I-ORG
ዜና I-ORG
፡ I-ORG
ኤርትራ I-ORG
ኣብ O
ምምዕባል O
ዓቕሚ O
ዜጋታት O
ንዝተጻወተቶ O
ተራ O
መሰረት O
ብምግባር O
በብእዋኑን O
ኣብ O
ዝተፈላለዩ O
ኣጋጣሚታትን O
ንምዕባለ B-ORG
ትምህርቲ I-ORG
ኤርትራ I-ORG
ኣጋዊሐን O
እየን O
። O

እዞም O
ምዕባለታት O
ብሃሳሰ-ለባም O
ዝተረኽቡ O
ለውጥታት O
ድዮም O
ወይስ O
ብገለ O
ካብ O
ኣተሓሳስባ O
ወጻኢ O
ብዝዀነ O
ሓይሊ O
ዝተለገሱ O
ህያባት O
ክንብሎም O
እዞም O
ክልተ O
ሕቶታት O
ነዚ O
ደራኺ O
ምዕባለ O
ኰይኑ O
ዘሎ O
ረቛሒ O
ኣብ O
ምድህሳስ O
ዝጠቕሙ O
ሕቶታት O
እዮም O
። O
ብስነ-ጥበበኛታት O
ዝዳለዉ O
ፖስተራት O
ዘድሊ O
መልእኽቲ O
የሕልፉ O
የለዉን O
። O

ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ሕታም O
ጋዜጣ B-ORG
ሓዳስ-ኤርትራ I-ORG
፡ O
ዓምዲ O
ደብዳቤታት O
ኣንበብቲ O
ብፍኑው O
ኣገባብ O
ካብ O
ሰሌዳ O
ምልክታ O
ወጻኢ O
ዝልጠፉ O
ሓበሬታታት O
ንኸተማታትና O
የጋዕዝዩ O
ምህላዎም O
ዝገልጽ O
ርእይቶ O
ነይሩ O
። O

ምልክታታት O
ኣብ O
ዘይግብኦም O
ቦታታት O
ንኸይልጠፉ O
ንምኽልካል O
ድማ O
ብወገን O
ምምሕዳራት O
ዘድሊ O
ስጉምቲ O
ክውሰድ O
ኣብቲ O
ርእይቶ O
ተጠቒሱ O
ኣሎ O
። O

እዚ O
ርእይቶ O
ኣብ O
ቦታኡ O
ኮይኑ O
፡ O
ብወገነይ O
ስነ-ጥበበኛታት O
ፍርያቶም O
ብዝግባእ O
ንኸየወዓውዑ O
ንዝገጥሞም O
ዘሎ O
ጸገም O
እየ O
ክገልጽ O
። O

ደረስቲ O
ፊልምታትን O
ድምጻውያንን O
ገለ O
ካብቶም O
ሰሌዳ O
ምልክታ O
ዝጥቀሙ O
ስነ-ጥበበኛታት O
እዮም O
። O

ሓደ O
ስነ-ጥበበኛ O
ፖስተር O
ቅድሚ B-DATE
ምዝርግሑ I-DATE
ዝሓልፎ O
መስርሕ O
ኣዝዩ O
ብዙሕ O
እዩ O
። O

ፈለማ O
ፍቓድ O
ኮሚቴ O
ምዝርጋሕ O
ይወስድ O
። O

ብድሕሪ B-DATE
እዚ I-DATE
እቲ O
ክወዓዋዕ O
ዝተደልየ O
ጉዳይ O
ብልዑል O
ወጻኢ O
ኣብ O
ፖስተር O
ይሕተም O
። O

ንነፍስ-ወከፍ O
ፖስተር O
ማሕተም O
ንምግባር O
ድማ O
ኣብ O
ምምሕዳር B-ORG
ዞባ I-ORG
ማእከል I-ORG
ገንዘብ O
ይኽፈል O
። O

ኣብ O
ርእሲኡ O
ኣብ O
ዘይፍቀድ O
ቦታ O
ንኸይልጠፍ O
ንመቕጽዒ O
ዝኸውን O
ዝተሓዝ O
ገንዘብ O
ኣሎ O
። O

እንተ O
ኾነ O
እዚ O
ፖስተር O
ነዚ O
ኹሉ O
መስርሓት O
ሓሊፉ O
ምስ O
ተለጠፈ O
፡ O
ኣብ O
ሓጺር B-DATE
እዋን I-DATE
ናይ O
መርድእ O
ብዝኣመሰለ O
ዋላ O
ሓደ O
ወጻኢ O
ብዘይግበረሉ O
ወረቓቕቲ O
እዩ O
ዝሽፈን O
። O

እቲ O
ፖስተር O
ድማ O
ነቲ O
ዝድለ O
መልእኽቲ O
ከየሕለፈ O
ካብ O
ጥቕሚ O
ወጻኢ O
ይኸውን O
። O

ወይ O
ድማ O
እቲ O
ፖስተራት O
ንነዊሕ B-DATE
እዋን I-DATE
ዝጸንሓሉ O
ኩነታት O
ንምፍጣር O
ይተሓሰበሉ O
። O

ባይቶ B-ORG
ስፖርት I-ORG
ኣፍሪቃ I-ORG
ሽልማት O
ሂቡ O
። O

ኮሚሽነር B-ORG
ስፖርት I-ORG
ኤርትራ I-ORG
ሜጀር-ጀነራል O
ሮሞዳን B-PER
ዑስማን I-PER
ኣውልያይን I-PER
ፕረዚደንት O
ሃገራዊ B-ORG
ፈደረሽን I-ORG
ኲዕሶ-እግሪ I-ORG
ኤርትራ I-ORG
ኣቶ O
ተስፋይ B-PER
ገብረየሱስን I-PER
፡ O
ካብ O
ላዕለዋይ B-ORG
ባይቶ B-ORG
ስፖርት I-ORG
ኣፍሪቃ I-ORG
ዝተላእከሎም O
ናይ O
ክብሪ O
መዳልያን O
ሽልማትን O
ብቕድሚ B-DATE
ትማሊ I-DATE
ኣብ O
ኣዳራሽ O
ኮሚሽን B-ORG
ስፖርት I-ORG
ኤርትራ I-ORG
ኣብ O
ዝተኻየደ O
ስነ-ስርዓት O
ተቐቢሎም O
። O

ክልቲኦም O
ላዕለዎት O
ሓለፍቲ B-ORG
ስፖርት I-ORG
ኤርትራ I-ORG
ነዚ O
ሽልማት O
እዚ O
ዝበቕዑ O
፡ O
ላዕለዋይ B-ORG
ባይቶ B-ORG
ስፖርት I-ORG
ኣፍሪቃ I-ORG
ብ9 B-DATE
ሕዳር I-DATE
2012 I-DATE
ኣብ O
ከተማ B-LOC
ብራዛቪል I-LOC
ኮንጎ I-LOC
ኣብ O
ዘካየዶ O
ኣኼባ O
ብመሰረት O
ዘሕለፎ O
ውሳኔታትን O
ለበዋታትን O
እዩ O
። O

ነዝን O
ካልእን O
ብምውሳኽ O
ባይቶ B-ORG
ስፖርት I-ORG
ኣፍሪቃ I-ORG
፡ I-ORG
ኤርትራ I-ORG
ግቡኣታ O
ብምምላእ O
ኣብ O
ቅድሚት B-DATE
ካብ O
ዝስርዓ O
ሃገራት O
ምዃና O
ኣብ O
ጸብጻቡ O
ይገልጽ O
። O

ኣብቲ O
ኣጋጣሚ O
፡ O
ፕረዚደንት O
ናይቲ O
ኣብ O
ስራሕ O
ዝጸንሐ O
ሃገራዊ B-ORG
ኦሎምፒክ I-ORG
ኮሚቴ O
ኣቶ O
መሓሪ B-PER
ተስፋይ I-PER
ኣብ O
ዘቕረቦ O
ጸብጻብ O
፡ O
ኣብ O
ኩሉ O
ዓይነታት O
ስፖርት O
ተወዳዳሪ O
ዓቕሚ O
ንምፍጣር O
ዘኽእል O
ዕድላት O
ስልጠና O
ከም O
እተዋህበ O
፡ O
እንተ O
ኾነ O
ግን O
ውሑዳት O
ሃገራውያን O
ፈደረሽናት O
ጥራይ O
ከም O
እተጠቕማሉ O
ኣብሪሁ O
። O

ንሱ O
ኣስዒቡ O
፡ O
ሃገራዊ B-ORG
ኦሎምፒክ I-ORG
ኮሚቴ I-ORG
ኣህጉራዊ O
ናይ O
ኣሰልጠንቲ O
ስልጠና O
ከም O
ዝሃበ O
፡ O
ኣብ O
ዝተፈላለየ O
ኣህጉራዊ O
ውድድራትን O
ጉባኤታትን O
ድማ O
ከም O
እተሳተፈ O
ብምምልካት O
፡ O
ሃገራውያን O
ፈደረሽናት O
ግቡእ O
ናይ O
ስልጠና O
መሕትት O
ዘይምቕራበንን O
ድኽመት O
ኣትለታት O
ንምልላይ O
ግቡእ O
መጽናዕቲ O
ዘይምክያዱን O
፡ O
ገለ O
ካብቶም O
ዝተራእዩ O
ሕጽረታት O
ምንባሮም O
ብዝርዝር O
ኣረዲኡ O
። O

ኣብቲ O
ዕለት B-DATE
፡ O
ንጠንቅን O
ሳዕቤናትን O
ሕማም O
ዓሶ O
ዝምልከት O
ዝተፈላለየ O
መሰናድኦታት O
ብተመሃሮ O
ቀሪቡ O
። O

ፍርሒ O
ፈተና O
ወዲ O
20 B-DATE
ዓመት I-DATE
ተማሃራይ O
10ይ O
ክፍሊ O
እየ O
። O

ኣብ O
ትምህርቲ O
ልዑል O
ተገዳስነት O
ኣለኒ O
። O

ንነዊሕ B-DATE
ሰዓታት I-DATE
ኣጽኒዐ O
ኣይስልክየንን O
እዩ O
። O

ኣዕሩኽተይ O
ብዛዕባ O
ትምህርቲ O
ክሓቱኒ O
ከለዉ O
እውን O
እምልሰሎም O
እየ O
። O

እንተ O
ዀነ O
ግና O
፡ O
ፈተና O
ክበሃል O
ከሎ O
፡ O
በዚ O
መጺኡ O
ዘይበልኩዎ O
ፍርሂ O
ንመላእ O
ኣካላተይ O
ይቈጻጸሮ O
። O

ብሰንኪ O
ፍርሂ O
ድማ O
ሕማቕ O
እሰርሕ O
ገለ O
እባ O
በሉኒ O
። O

ሓያሎ O
ሰባት O
ፍልጠት O
ይሃልዎም O
ኣይሃልዎም O
ብዘየገድስ O
፡ O
ናብ O
ፈተና O
እንተ O
ቀሪቦም O
ፍርሂ O
ይስመዖም O
እዩ O
። O

እቶም O
ንትምህርቶም O
ብግቡእ O
ዘይተከታተሉን O
ፍልጠት O
ዘየዋህለሉን O
፡ O
ብሰሪ O
ሕመቖም O
ዝፈርሑ O
ክዀኑ O
ከለዉ O
፡ O
እቶም O
እኹል O
ፍልጠት O
እናሃለዎም O
ዝፈርሁ O
ድማ O
፡ O
ርእሰ-ምትእምማን O
ስለ O
ዝጎድሎም O
እዩ O
። O

ርእሰ-ምትእምማን O
ካብ O
ዘጉድሉ O
ሓደ O
፡ O
ኣገባብ O
ኣተሓሕዛ O
ፍልጠት O
( O
ኣጸናንዓ O
) O
እዩ O
። O

መማህርትኻ O
፡ O
ምስቲ O
ንስኻ O
እትኽተሎ O
ኣገባብ O
ኣጸናንዓ O
ማለት O
ሽምደዳ O
ዝሳነ O
ሕቶ O
ይሓቱ O
ይዀኑ O
። O

መምህርካ O
ግን O
ግንዛበኻ O
ዝፍትሹ O
ሕቶታት O
እዩ O
ዘቕርበልካ O
። O

ኩሉ O
ኣብ O
መጻሕፍቲ O
ዘሎን O
መምህራንካ O
ዘቕስሙኻን O
ፍልጠት O
ኣብ O
ግንዛበ O
ዝተሰረተ O
እዩ O
። O

ህያው O
ክውንነት O
እውን O
እዩ O
። O

ስለዚ O
ፍልጠትካ O
ምስ O
ግብራዊ O
ክዉንነት O
ኣዛሚድካ O
ክትግንዘቦም O
ይግባእ O
። O

ሓሳባት O
ናይ O
እትመሃሮን O
እተጽንዖን O
ፍልጠት O
እንተ O
ድኣ O
ዘይተረዲእካዮ O
፡ O
ትሽምድድ O
ጥራይ O
ኢኻ O
ዘለኻ O
። O

ሽምደዳ O
ብቐጢንን O
ትኽ O
ዝበለን O
መንገዲ O
፡ O
ብሃውሪ O
ከም O
ምጉዓዝ O
እዩ O
። O

እታ O
መንገዲ O
እንተ O
ኣቋሪጻ O
ወይ O
ተዓጺፋ O
እንትርፎ O
ደው O
ምባል O
ካልእ O
ኣማራጺ O
የብልካን O
። O

ክትበጽሖ O
ዝደለኻ O
ሸቶ O
እውን O
የብልካን O
። O

ንኣብነት O
መምህርካ O
ብዛዕባ O
“ O
“ O
ይምህር O
እንተ O
ድኣ O
ሃልዩ O
፡ O
ቃል O
ብቓሉ O
ጥራይ O
ሒዝካ O
ኣይትኺድ O
። O

ኣብ O
ግብሪ O
እንታይ O
ከም O
ዝመስል O
ክትግንዘቦ O
ክትፍትን O
ኣለካ O
። O

ኣብ O
ወረቐት O
( O
ክልሰ-ሓሳብ O
) O
እትመሃሮ O
ምስ O
ግብሪ O
እንተ O
ድኣ O
ኣዛሚድካ O
ተረዲእካዮ O
፡ O
ብርግጽ O
ዘፍርሕ O
ምኽንያት O
የብልካን O
። O

ቅጭን O
ጓለይ O
ኣኺላ O
ብምባል O
ድማ O
ብጉብዝና O
ጓላ O
ተደነቐት O
። O

ዝኣኸለት O
ጓል O
ዘላቶ O
ስድራ O
ዝሓስቦ O
ሓሳብ O
ድማ O
ናብ O
ኣእምሮኣ O
መጸ O
። O

በላዒ O
ይፍጠረላ! O

ብምባል O
ድማ O
ነጸልኣ O
ደርበየት O
። O

“ O
እቲ O
ሓዊ O
ባዕለይ O
ከሽርፎ O
ናባይ O
ኣብልዮ O
። O

በለታ O
ናብ O
ካልእ O
ዕላል O
ክትኣቱ O
እናተዳለወት O
። O

ኣዛሄር B-PER
ኣብ O
ፈርኔሎ B-LOC
ዝተናኸሰ O
ፈሓም O
ካብቲ O
ዝነበሮ O
ኣፍደገ O
ናይ O
ሳሎን B-LOC
ኣልዒላ O
ናብ O
ኣደኣ O
ኣቕረበቶ O
። O

“ O
እዚ O
ወዲ O
ጠባዩ O
ከመይ O
እዩ O
፧ O

ኣልግብ O
ኣቢላ O
ናብቲ O
መዓስ O
ክጅምሮ O
ክትብል O
ዝጸንሐት O
ጉዳይ O
ኣተወት O
። O

“ O
ደሓን O
እዩ O
በለት O
ኣዛሄር O
ዕግበት O
ብዘይብሉ O
ስምዒት O
። O

ቅልጡፍ O
ናይ O
ገጽ O
ምእሳር O
ስምዒት O
ግና O
ኣብ O
ገጻ O
ተራእዩ O
። O

ወይዘሮ O
ርግበ B-PER
ኣብ O
ገጽ O
ጓላ O
ዝረኣየቶ O
ስምዒት O
ግር O
ኣብ O
ዘብል O
ስምዒት O
ኣእትይዋ O
እዋእ! O

በለት O
ብልባ O
። O

ግና O
ብባዕላዊ O
ስክፍታ O
ተደሪኻ O
ክትዛረብ O
ኣይመረጸትን O
። O

ኣብ O
ክንድኡ O
ናብ O
ምኽሪ O
እያ O
ኣትያ O
። O

“ O
ጥንቃቐ O
ክፍለየኪ O
የብሉን O
እዛ O
ጓለይ! O

ሰብኣይን O
ከልብን O
ከም O
ዋናኦም O
እዮም O
። O

ከልቢ O
ኣታሕዛ O
እንተ O
ዘይክኢልካሉ O
ካብ O
ክሕልወካ O
ክነኽሰካ O
እዩ O
ዝቐርቦ O
። O

ሰብኣይ O
እውን O
ልክዕ O
ከምኡ O
እዩ O
። O

ብጥንቃቐ O
መንገዲ O
እናሓለኻ O
እንተ O
ዘይሒዝካዮ O
ሓደጋ O
እዩ O
። O

ሰይጣንን O
መልኣኽን O
ክትገብሮ O
እትኽእል O
ባዕልኻ O
ኢኻ O
። O

ካብ O
ደገ O
ኢና O
መጺእና O
እናበሉ O
ኩሉ B-DATE
ግዜ I-DATE
ከታልሉኽን O
የብሎምን O
። O

ደገ O
ማለት O
ኣታለለቲ O
ዝፈርያሉ O
ፋብሪካ O
ከም O
ዘይኮነ O
ኣፍልጣኦም O
። O

ዓሻ B-PER
ጓል O
ነብሳ O
ወጺዓ O
ስድራኣ O
እያ O
ትውጽዕ O
። O

እንተ O
ተታሊልካ O
ድማ O
ኣብቲ O
ትደልዮ O
ክትበጽሕ O
ትኽእል O
ኣይኮንካን O
። O

ጓል O
ከም O
ወተሃደር O
ክትመስል O
እንተ O
ኽኢላ O
ጥራይ O
እያ O
ኣብ O
ድላያ O
ትበጽሕ O
። O

ወተሃደር O
ኣብ O
ዝኾነ O
ይኹን O
እዋን B-DATE
ኣብ O
ነብሱን O
ኣብ O
ሃገሩን O
ሓደጋ O
ከይወርድ O
ክከላኸል O
እዩ O
ዝነብር O
። O

ጓል O
ድማ O
ወትሩ O
ዋልታ O
ናይ O
ገዛእ-ርእሳ O
ክትከውን O
እንተ O
ዘይክኢላ O
ዕውትቲ O
ክትከውን O
ዘለዋ O
ተኽእሎ O
ጸቢብ O
እዩ O
። O

ብምባል O
ኣስፊሓ O
ንጓላ O
መዓደት O
። O

“ O
እንታይከ O
ይብለኪ O
ኣሎ O
ቁም-ነገር O
ዘለዎ O
ዶ O
ይመስል O
እዚ O
ወዲ O
፧ O
እቲ O
ኣዘራርባኡስ O
ሕማቕ O
ኣይኮነን O
። O

ሰባት O
ዘኽብር O
እዩ O
ዝመስል O
። O

ንሚልክያስ B-PER
እናመጎሰት O
ብመንገዲ O
ጓላ O
ገይራ O
ክትፍትሾ O
ፈተነት O
። O

“ O
ገና O
ኣብ O
ምጽንናዕ O
ኢና O
ዘለና O
። O

ኣብዘን O
ወርሒ I-DATE
ዘይኣኽላ O
መዓልታት I-DATE
ከምዚ O
እዩ O
ክብሎ O
የጸግመኒ O
እዩ O
። O

ምኽንያቱ O
ምሉእ O
ዝኾነ O
ሓበሬታ O
ክህብ O
ስለ O
ዘይክእል O
። O

በለት O
ሕማቕ O
ይኹን O
ጽቡቕ O
ክትዛረብ O
ስለ O
ዘይደለየት O
ምቕልል O
ኢላ O
። O

ጥንቃቐ O
ክትገብር O
ትደሊ O
እያ O
። O

ወላ O
እኳ O
እቲ O
ኣብ O
መንጎ O
ክልቲኦም O
ዝተፈጥረ O
ናይ O
ሓሳብ O
ዘይምስምማዕ O
ቅር O
እንተ O
በላ O
ቀልጢፋ O
ክትውንጅሎ O
ግና O
ኣይደለየትን O
። O

“ O
ምስ O
መርሃዊት O
ከም O
ቀደምክን O
ዘለኽን O
ኣይትመስላን O
። O

ከምኡ O
መግበሪኣ O
ድማ O
ብዘይ O
ምኽንያት O
ክኸውን O
ዝኽእል O
ኣይኮነን O
“ O
። O

“ O
እወ O
ከም O
ቀደምና O
ኣይኮናን O
ግና O
ድማ O
መሓዙት O
እውን O
ኣይነበርናን O
። O

እዚ O
ኣረድእኒ O
እዚ O
ሓግዝኒ O
ስለ O
እትብለኒ O
ከምኡ O
እውን O
ጎረባብቲ O
ስለ O
ዝኾና O
ኢና O
ተቐራሪብና O
። O

ሕጂ B-DATE
ግና O
ዘይስመይ O
ክትህበኒ O
ስለ O
ዝጀመረት O
እቲ O
ዝሓሸ O
ኣማራጺ O
ምርሓቓ O
ምዃኑ O
ኣሚነሉ O
። O

“ O
“ O
እዋእ! O

ርግበ O
ሰንበደት O
። O

“ O
ኩላተን O
ድየን O
ዓጢቐናልና O
ንሳ O
ደኣኸ O
እንታይ O
ኮይና O
ክንዲ O
ዝሓገዝክያን O
ጓል O
ኣስመራ B-LOC
ክትኮኒ O
መገዲ O
ዘፍለጥክያ O
ዓሻስ O
ሓጋዚኣ O
እንተ O
ረኣየት O
መዲዳ O
ትሓብእ O
ድዩ O
ተባሂሉ O
፧ O

“ O
“ O
ኣብ O
መንጎ O
እዚ O
ክልተ O
ስድራ O
ባእስን O
ዕግርግርን O
ከም O
ዝፍጠር O
ዝገበረት O
ንሳ O
እያ O
ኣደ O
። O

“ O
በለት O
ኣዛሄር O
ብዘይ O
ንሕስያ O
። O

“ O
ኣብቲ O
ኣብ O
ልዕለይ O
ሕማቕ O
መረዳእታ O
ክህልዎ O
ፈተነ O
ኣካይዳ O
። O

እዚ O
ምስላጥ O
ምስ O
ኣበያ O
ድማ O
ነታ O
ሰበይቲ O
ዓርኪ O
ኣለዋ O
ኢላ O
ነጊራታ O
። O

ድሕሪ B-DATE
እዚ O
እሞ O
ከመይ O
ገይርና O
ክንሰማማዕ! O

ንሳ O
እውን O
ግብራ O
ፈሊጣ O
ከምቲ O
ናይ O
ቀደማ B-DATE
ሓግዝንን O
ኣረድእንን O
ምባል O
ገዲፋቶ O
ትርከብ O
ኣላ O
። O

ኣዛሄር B-PER
እቲ O
ኣብ O
ውሽጣ O
ዝነበረ O
ጉዳይ O
ብዝርዝር O
ናብ O
ኣደኣ O
ኣውጽኣቶ O
። O

“ O
ኣንቲ O
እንታይ O
ኢኺ O
ትብሊ O
ብኸመይ O
ደኣ O
ከምኡ O
ኢላትኪ O
ገለ O
ዝፈለጠቶ O
ነገር O
ከይህልዋ O
፧ O

ኣዒንቲ O
ርግበ O
ብጥርጣረ O
መልኡ O
። O

“ O
እንታይ O
ክትፈልጠለይ O
ደኣ O
ትም O
ኢላ O
እምበር O
በለት O
ኣዛሄር O
ከም O
ቁጥዕ O
ኢላ O
። O

እቲ O
ኣቐዲማ O
ብዛዕባ O
መርሃዊት O
ዝሃበቶ O
ሓበሬታ O
መዘዝ O
ከም O
ዘምጽኣላ O
ኣይፈለጠትን O
። O

“ O
ኣንቲ O
ቈልዓ O
ተጠንቀቒ! O

ጓልና O
ከምዚ O
እያ O
ኢልና O
ከም O
ዘይተመካሕና O
ኢድና O
ከይትሰብርና O
። O

ገለ O
ነገር O
እንተ O
ዘይትፈልጠልኪ O
ከምኡ O
ክትብለኪ O
ኣይትኽእልን O
እያ O
። O

ከምዘን O
ደቂ B-DATE
ዘመንና I-DATE
ኣብ O
ዘይጥቅው O
ዕርከነት O
ከይትኣምኒ O
ተጠንቀቒ O
እብለኪ O
ኣለኹ O
። O

ምሕጽንታኣ O
ኣቕረበት O
። O

ኣዛሄር B-PER
ብሕርቃን O
ኣዒንታ O
ኣፍጠጠት O
። O

“ O
እንታይ O
ዝፈለጥክዮ O
ኣለኪ O
እዩ O
ከምዚ O
ኢልኪ O
ትዛረቢ O
ዘለኺ O
ቅንኢ O
እንተ O
ዘይኮይኑ O
ዝፈለጠትለይ O
ጉዳይ O
ሃልይዋ O
ኣይኮነን O
። O

“ O
ክትከላኸል O
ፈተነት O
። O

ናይ O
ኣደኣ O
ዘረባ O
ቅር O
ኣቢልዋ O
ኣጉረምረመት O
። O

“ O
ዘይተፈስወ O
ኣይጭነውን O
እዩ O
ኣዛሄር O
። O

“ O
ኣብ O
ጎረባብትና O
እንታይ O
ዲና O
ንርኢ O
ዘለና O
ብዙሓት O
ኣዋልድ O
ስድራአን O
ከሕፍራ O
ኢና O
ንርእየን O
ዘለና O
። O

እዚ O
ንፋስ O
እዚ O
ድማ O
ኣብ O
ኩሉ O
ኣሎ O
። O

ምስ O
ኣድጊ O
ዝወዓለ O
ከም O
ዝበሃል O
መወዓልትኺ O
ንሳተን O
እየን O
። O

ትገብሪ O
ኢኺ O
ክንብለኪ O
እኳ O
እንተ O
ዘይደፈርና O
ግና O
ከም O
ወለዲ O
ከይንሓፍር O
ንጥንቀቕ O
። O

ካልኦት O
መዓስ O
ዘይተቖጻጸሩን O
ዘይኮስኮሱን O
ኮይኖም O
ግና O
ዓሻ O
ጓል O
ትልክመካ O
ስለ O
ዝኾነት O
ምስ O
መዕበያኺ O
እንተ O
ተባሂልካ O
እንታይ O
ትብል O
። O

“ O
ኣዛሄር B-PER
በቲ O
ዓጽማ O
ዝተንከፈ O
ናይ O
ኣደኣ O
ዘረባ O
፡ O
ንብዓት O
ናይ O
ኣዒንታ O
ክቕድማ O
እንከሎ O
ክትቆጻጸሮ O
ኣይከኣለትን O
። O

ግና O
ንኣደኣ O
ምንም O
ክትብላ O
ትኽእል O
ኣይነበረትን O
። O

ከም O
ዘይገበረት O
ክትመስል O
እንተ O
ዘይኮይኑ O
ድማ O
ኣቐዲማ O
ዕርክነት O
ፈቲና O
እያ O
። O

ኣደኣ O
ኣብቲ O
ዘሎ O
እምበር O
ካብ O
ባዶ O
ተበጊሳ O
ትዛረብ O
ኣይነበረትን O
። O

ኣነ O
ግና O
ዕርክነት O
ኣመሳሚሰ O
ናይ O
ጸይቂ O
ተግባራት O
ኣይፈጸምኩን O
። O

ስድራይ O
ብኣይ O
ሕማቕ O
ከም O
ዘይመጾም O
ሓደ B-DATE
መዓልቲ I-DATE
ክፈልጡ O
እዮም O
። O

ኣነ O
ኣብ O
ዝኾነ O
ይኹን O
እዋን B-DATE
ክብረይ O
ኣሕሊፈ O
ክህብ O
ኣይኮንኩን O
። O

“ O
ዓሻ B-PER
ጓል O
ንኽብረታ O
መወሻወሻ O
ትገብሮ O
ይብል O
ነይሩ O
ኣቦይ O
። O

“ O
ጓል O
ዝወለደ O
ስግኣት O
ኣለዎ O
እዛ O
ጓለይ! O

እዋእ O
ጓልካ O
ኣብ O
ጽቡቕ O
ደረጃ O
ወዲቓ O
፡ O
ብትምህርታ O
ሰብ O
ከተዛርብ O
፡ O
ኣብ O
ቁም-ነገር O
ምስ O
በጽሐት O
ድማ O
ብኽብሪ O
ክትወጽእ O
እዩ O
ስድራ O
ዝምነ O
። O

እዚ O
ግና O
ዋጋ O
ይሓትት O
እዩ O
። O

ስግኣት O
እዩ O
ድማ O
ዘዛርበና O
ዘሎ O
እምበር O
ኣብ O
ሕማቕ O
ስለ O
ዝወደቕኪ O
ኣይኮነን O
። O

ስለዚ O
ለብሚ O
እምበር O
ኣይትንብዒ O
። O

“ O
እቲ O
ጌጋ O
ናትኪ O
እዩ O
ኣደ! O

ሚልክያስ B-PER
ኣብ O
ስምዒት O
ኣትዩ O
ተዛረበ O
። O

እቲ O
ንምርድዳእ O
ኢሉ O
ዝጀመረ O
ዘረባ O
ኣንፈቱ O
ቀይሩ O
ከም O
ክርቢት O
ዝተሸርጠጦ O
ሓሰር O
ሸባዕባዕ O
ክብል O
ተራእየ O
። O

“ O
ኣዛሄር B-PER
ዓርኪ I-PER
ይሃልዋ O
ኣይሃልዋ O
ንዓኺ O
ዝምልከት O
ኣይነበረን O
። O

እንተ O
ተመልከተኪ O
ድማ O
ምሳይ O
እምበር O
ምስ O
ኣደኣ O
ንጓላ O
ኣልዒልኪ O
ክትዘራረቢ O
ኣይነበረክን O
። O

ጓል O
ዘይወለደኪ O
እንተ O
ዘይኮይኑ O
ጓል O
ንዝወለደ O
ከምኡ O
ኣይበሃልን O
እዩ O
። O

ኣደኣ O
፡ O
ጓልኪ O
ከምዚ O
ባህሪ O
ኣለዋ O
ክትብልያ O
እንከለኺ O
እንታይ O
ክትብለኪ O
ዲኺ O
ትጽበዩ O
ነይርኪ O
ወድኺ O
ዕዋላ O
እዩ O
እንተ O
ዝብሉኺ O
እንታይ O
ምበልክዮም O
፧ O
ኣደ O
ንሳ O
ድማ O
ከምኡ O
ንጓላ O
ኣሕሊፋ O
ዘይትህብ O
ኣደ O
እያ O
። O

ከምኡ O
ስለ O
ዝገበረት O
ጥራይ O
ድማ O
ከም O
ጸላኢትኪ O
ክትሓስብያ O
ግቡእ O
ኣይኮነን O
። O

“ O
ኣንታ O
ወዲ O
፡ O
ባዕላ O
ትፍለጥ O
እብለካ O
ኣለኹ O
። O

“ O
ሕሉፍ O
ሓሊፍካስ O
ይቕረ O
በልላ O
ክትብለኒ O
። O

ካብ O
ይቕረ O
በልላ O
ክትብለኒ O
። O

ካበይ O
ዝመጻእካ O
ኢኻ O
ወደይ O
ንስኻ O
መሕሰር O
ኣደኡ! O

ኣስተማሰለት O
። O

“ O
በል O
ደሓን O
ርእየልካ O
ኣለኹ O
ኣፍካ O
ጥራይ O
ዕጸወለይ O
። O

“ O
“ O
ይቕረ O
ምባል O
ስዕረት O
ማለት O
ድዩ O
፧ O

“ O
ባዕልኻ O
ትፈልጥ O
ኢለካ O
ኣለኹ O
። O

እታ O
ጓል O
ድያ O
ንኣደኻ O
ከምኡ O
በላ O
ኢላ O
ልኢኻትካ O
ኣንታ O
ክብሪ O
ዘይብሉ O
ሽዩጥ! O

እታ O
ሰበይቲ O
ብዘይ O
ንሕስያ O
እያ O
ትዛረብ O
ነይራ O
። O

“ O
ጓል O
እንተ O
ኸደት O
ጓል O
ትመጽእ O
ኢልካ O
ግዳ O
ዘይትኣምን O
። O

ጨቖቕ O
ኢለ O
ከም O
ዘየዕበኹስ O
እዘን B-DATE
ሕጂ I-DATE
ዝፈለጥካየን O
ኣደን O
ጓልን O
ከምኡ O
ገይረን O
ልብኻ O
ክዝውርኦ O
። O

እሞ O
ድማ O
ዘይጥዑይ O
መልእኽቲ O
ኣሰኪመን O
ክሰዳኻ O
ኣንታ O
ፈዊሰናኻ O
ድየን O
፧ O

ጥርጣረኣ O
ናብ O
ካልእ O
ገዓዘ O
። O

ፍዉስ O
ሰብ O
ከም O
ትርኢ O
ድማ O
ብስግኣት O
ጠመተቶ O
። O

“ O
ኣደ O
ትም O
ኢልኪ O
እንዶ O
ዘይከውን O
ኣይትዛረቢ! O

ክገንሓ O
ፈተነ O
። O

“ O
ፈለማ O
ህድእ O
ክትብሊ O
ፈትኒ O
። O

ኣነ O
ዝብለኪ O
ዘለኹ O
ኣይተረዳእክን O
። O

ይቕረ O
ምባል O
ናይ O
ለባማት O
ተግባር O
እዩ O
። O

ለባም O
ሰብ O
ጥራይ O
ድማ O
እዩ O
ይቕረ O
ዝፈልጥ O
። O

ወይዘሮ O
ርግበ B-PER
እውን O
በደላ O
ተረዲእዋ O
ይቕረ O
ክትብለልኪ O
ተዳልያ O
ትጽበ O
ኣላ O
። O

ግና O
እቲ O
ነገር O
ብኣኺ O
ስለ O
ዝተጀመረ O
ኣቐዲምኪ O
እቲ O
ጥዑይ O
ዘረባ O
ንስኺ O
ክትጅምርዮ O
ኣለኪ O
ጥራይ O
እየ O
ዝብለኪ O
ዘለኹ O
። O

ኣደኡ O
እንተ O
ኣእመነ O
ደጋጊሙ O
ፈተነ O
ኣካየደ O
። O

“ O
እምቢ O
ኢለካ O
ኣለኹ! O

ሕጂ B-DATE
ዘረባ O
ክትጠዋዊ O
ኣይትፈትን O
። O

ሰብኣይ O
ትመስለኒ O
ነይርካ O
። O

ንስኻ O
ግና O
ናይ O
ኣቦኻ O
መሰለት O
ዘይብልካ O
ምሽቲ O
ኢኻ O
። O

ሕጂ B-DATE
ከምዚ O
ዝኾንካስ O
ጽባሕ B-DATE
ንግሆ I-DATE
እንታይ O
በል O
ክትከውን O
ኢኻ O
ገና O
ሰበይትኻ O
ዘይኮነት O
ከም O
ሰዓት B-DATE
ከተሽከርክረካ O
ካብ O
ጀመረት O
ሰበይትኻ O
ምስ O
ኮነት O
ደኣ O
ንኣደ O
ኣውጽኣያ O
እንተ O
ኢላትካ O
እውን O
ካብ O
ቤተይ O
ሓግሒግካ O
ከተውጽኣኒ O
ኢኻ O
። O

“ O
ዘረባ O
ኣደኡ O
ኣገሪምዎ O
ካብ O
ክሳድ O
ንላዕሊ O
ሰሓቐ O
። O

“ O
ኣይትገድፍን O
ኢኻ! O

ወይ O
ሊቀ-መልኣክቲ! O

ኣስቆርቆረት O
። O

“ O
እንታይ O
ኢኺ O
ነዚ O
ዘረባ O
ናብ O
ካልእ O
ትወስድዮ O
ኣደ! O

ኣነ O
ተዓረቒ O
እብለኪ O
ኣለኹ O
። O

እንታይ O
ክትገብሪ O
ደኣ O
ቤተክርስትያን B-LOC
ትመላለሲ O
ኣለኺ O
እቲ O
ኣብኡ O
ትረኽብዮ O
ስብከት O
ነዚ O
ንብለኪ O
ዘለና O
ዕርቂ O
ዘይከውን O
ድዩ O
፧ O

እሞ O
ግደፍዮ O
። O

ቤተክርስትያን B-ORG
ተዓሪቕካን O
ሰላም O
ገይርካን O
ኢኻ O
ትኸዶ O
። O

ኣባጨወ O
። O

ድምጻ O
ናብ O
ጭዳረ O
ገጹ O
ተቐየረ O
። O

ነብሳ O
እውን O
ከንቀጥቅጥ O
ተራእየ O
። O

እምነታን O
ሃይማኖታን O
ዘነኣእስ O
ዝነበረ O
እዩ O
ዝመስላ O
ነይሩ O
። O

“ O
ኣብቲ O
ዘለኻዮ O
ዓዲ O
እምነት O
ከም O
ዘየለ O
እፈልጥ O
እየ O
። O

ግና O
ግደፈኒ O
ኣታ O
ቈልዓ! O

ኣዒንታ O
ተኺላ O
ክቱር O
ጽልኣ O
እናገለጸት O
ጠመተቶ O
። O

“ O
ሕራይ O
ግደፍዮ! O

መርዓይን B-PER
ደርዓይን I-PER
ክትርኢ O
ከም O
ዘይትደልዩ O
ብግብሪ O
ፈሊጠ O
ኣለኹ O
። O

ከምዚ O
ምዃንኪ O
እንተ O
ዝፈልጥ O
እውን O
ክርእየኪ O
ኣይምመጻእኩን O
። O

ናፍቆትኪ O
እምበር O
ናፍቆት O
ካልእ O
ኣየምጽኣንን O
። O

“ O
በለት O
ሰበይቲ O
ኩሉ O
ነገር O
ከም O
ዝተወድኣ O
ትሪ O
ብዘለዎ O
ቃና O
። O

“ O
ሓንቲ B-DATE
መዓልቲ I-DATE
ኮፍ B-MISC
ኢልካ O
ዘዕለልካኒ O
መዓልቲ B-DATE
ኣላ O
ድያ O
ለይተ-ለይቲ O
እናመጻእካ O
ደኣ O
ካብ O
ድቃሰይ O
ተበራብረኒ O
ኣለኻ O
እምበር O
። O

ኪድ O
ደኣ O
ነታ O
ዘይትፈልጠካ O
በላ O
። O

“ O
“ O
ደሓን O
ክኸደልኪ O
እየ O
ነዊሕ B-DATE
ግዜ I-DATE
ኣይተረፈንን O
። O

እንተ O
ተረፈኒ O
እውን O
ክኣኽለኒ O
ይኽእል O
እዩ O
። O

ኪንይኡ O
ዘረባ O
ክቕጽል O
ስለ O
ዘይደለየ O
መሰስ O
ኢሉ O
ካብ O
ቤት O
ወጸ O
። O

እቶም O
ክልተ O
ናይ O
ልቢ O
ኣዕሩኽ O
ኣብቲ O
ሻሂ O
ዝሰትይሉ O
ዝነበሩ O
ቦታ O
ኮይኖም O
ዘበገስዎ O
ዕላል O
እዩ O
ንኽልቲኦም O
ዝን O
ኣቢልዎም O
። O

ቅድሚ B-DATE
ገለ O
ደቓይቕ O
ኣቦ O
ሶልያና B-PER
ናብ O
ሲናይ B-PER
ደዊሉ I-PER
ኣብ O
ዘለዎ O
ክነጥብ O
ምዃኑ O
ሓበሬታ O
ስለ O
ዝሃቦ O
እዩ O
እቲ O
ስክፍታ O
መጺኡ O
። O

“ O
ኣንታ O
እዚ O
ሰብኣይ O
ምፍራግ O
ኣብዩኒ O
እምበር O
በለ O
ሲናይ O
ኣብ O
ገጹ O
ክቱር O
ስክፍታ O
እናተነበበ O
። O

“ O
እንታይ O
ክብሎ O
እዩ O
ዝደልየኒ O
ዘሎ O
። O

ኣብዛ O
ሕጂ B-DATE
ሰዓት I-DATE
ምስ O
ሶሊ O
ጽቡቕ O
ስለ O
ዘለና O
ንዓኣ O
ዘኾሪ O
ተግባራት O
ክገብር O
ኣይክእልን O
እየ O
። O

“ O
በለ O
ርእሱ O
ደጋጊሙ O
እናሓኸኸ O
። O

“ O
እንታይ O
እዩ O
ክብለካ O
ዝደሊ O
ዘሎ O
፧ O

ሴም B-PER
ዝገረሞ O
ክመስል O
ቀው O
ኢሉ O
ጠመቶ O
። O

“ O
እቲ O
ኣቐዲሙ O
ዝበለና O
እምበር O
ካልእ O
ደኣ O
እንታይ O
ክብለኒ O
። O

ረሲዕካዮ O
ዲኻ O
፡ O
ኣዕሊለካ O
ነይረ O
ምሽ O
ኣንታ O
በል O
ኣነሀለካ O
መጺኡ O
። O

“ O
ሲናይ O
ርእሱ O
ቀበረ O
። O

“ O
እንታይ O
እየ O
ክብሎ O
ወደይ O
፧ O

ኣብ O
ጭንቀት O
ኣተወ O
። O
ሎሚ B-DATE
ኣብ O
ዓለምና O
ዘየላ O
ዓይነት O
ዑፍ O
ዝወለደቶ O
ካብ O
መጠን O
ንላዕሊ O
ግዝፊ O
ዘለዎ O
እንቋቑሖ O
ዝሓለፈ B-DATE
ሰሙን I-DATE
ኣብ O
ዓዲ B-LOC
እንግሊዝ I-LOC
ኣብ O
ዝተገብረ O
ጨረታ O
ብ101813 O
ዶላር O
ከም O
እተሸጠ O
፡ O
ማይ-ወይ O
ዝተባህለ O
መርበብ O
ዜና O
ሓቢሩ O
። O

እዚ O
ቅድሚ B-DATE
መበል I-DATE
17 I-DATE
ክፍለ-ዘመን I-DATE
ከም O
እተወልደ O
ዝተነግረሉ O
እንቋቑሖ O
፡ O
30. O
48 O
ሴንት-ሜተር O
ቁመትን O
22 O
ሴንቲ-ሜተር O
ሰንጣቒትን O
ዘለዎ O
ኮይኑ O
፡ O
እታ O
ዝወለደቶ O
ዓይነት O
ዑፍ O
ካብተን O
ሓርማዛዊ O
ኣዕዋፍ O
ተባሂለን O
ዝፍለጣ O
፡ O
ቅድሚ O
መዋእላት B-DATE
ዝጸነታ I-DATE
ዓርሞሽሽ O
ኣዕዋፍ O
ምዃና O
እዩ O
እቲ O
ምንጪ O
ዝገልጽ O
። O

እቲ O
እንቋቑሖ O
ኣብ O
ደሴት B-LOC
ማዳጋስካር I-LOC
እዩ O
ተወሊዱ O
። O

እዚ O
ሕጂ B-DATE
ንመሸጣ O
ዝቐረበ O
እንቋቑሖአን O
ድማ O
ግዝፉ O
100 O
ዕጽፊ O
ናይ O
ደርሆ O
እንቋቑሖ O
እዩ O
። O

እቲ O
እንቋቑሖ O
ኣብ O
ከተማ B-LOC
ለንደን I-LOC
ይጫረት O
እምበር O
ኣበየናይ O
ቤተ-መዘክር O
ተዓቂቡ O
ከም O
ዝጸንሐ O
እቲ O
ምንጪ O
ዝሃቦ O
ዝርዝራዊ O
ሓበሬታ O
የለን O
። O

“ O
ስስዐ O
ጾምካ O
የሕድር! O

“ O
ሓደ O
በይኑ O
ዝቕመጥ O
ስሱዕ O
ሰብኣይ O
ነበረ O
። O

ክወሃብ O
እንተ O
ዘይኮይኑ O
ክህብ O
ተራእዩ O
ኣይፈልጥን O
። O

በዚ O
ኸኣ O
ብኹሎም O
ነበርቲ O
ናይቲ O
ዓዲ O
ጽሉእን O
ንጹልን O
ነበረ O
። O

ሓደ B-DATE
ምሸት I-DATE
ክድረር O
እናተዳለወ O
ማዕጾ O
ገዝኡ O
ክኩሕኳሕ O
ምስ O
ሰምዐ O
“ O
መን O
እዩ O
ኣብ O
እዛ O
መኣደይ O
ተጸናጺኑ O
ዝመጸኒ O
ዘሎ O
፧ O

“ O
ኢሉ O
ነቲ O
ማዕጾ O
እናተጸናጸነ O
ከስቅጥ O
ፈተነ O
። O

እንተ O
ኾነ O
እቲ O
ማዕጾ O
ብተደጋጋሚ O
ምስ O
ተኳሕኩሐ O
ነቲ O
ክድረሮ O
ዝቐረቦ O
መግቢ O
ሸበድበድ O
እናበለ O
ንውሽጢ O
ኣእትዩ O
ሓብኦ O
እሞ O
“ O
መን O
ኢኻ O
፧ O

“ O
በለ O
ብዓውታ! O

“ O
ኣነ O
እየ O
በለ O
እቲ O
ጋሻ O
መን O
ምዃኑ O
ብድሃዩ O
ስለ O
ዘለለዮ O
ከፈቶ O
። O

ድሕሪ B-DATE
ምልውዋጥ O
ሰላምታ O
እቲ O
ጋሻ O
ምሕዳሩ O
ከም O
ዝመጸ O
ምስ O
ገለጸሉ O
“ O
እዋእ O
ኣነ O
ድኣ O
ሕጂ B-DATE
እንድየ O
ተደሪረ O
ዝተደረርኩሉ O
ናውቲ O
ከለዓዕልን O
ንስኻ O
ክትመጽእን O
ሓደ O
ኮይኑ O
ኣታ O
እዘን O
ሓማትካ O
ኣይፈትዋኻን O
እየን O
መስለኒ O
በሎ O
። O

እቲ O
ጋሻ O
ተደሪሩ O
ከም O
ዝመጸ O
ፍጹም O
ኣይፈለጠን O
። O

“ O
ኣይ O
ኣይፋለይ O
ኣነስ O
ደኺመ O
እየ O
ውዒለ O
እሞ O
ድራር O
ይትረፈኒ O
ኣብዚኣ O
ሓዲረ O
ንግሆ O
ክግስግስ O
እየ O
በሎ O
። O

ነቲ O
ጋሻ O
ምስኡ O
ከየድርር O
ክብል O
ግን O
ጾሙ O
ከብዱ O
እናሓኸኸ O
ሓደረ O
። O

እቲ O
ጋሻ O
ግን O
ከብዱ O
መሊኡ O
ስለ O
ዝመጸ O
ልዋም O
ለይቲ O
ሓደረ! O

ርአኹም O
በሉ O
ፍቱዋት O
ደቀይ O
ከምቲ O
ወለዲ O
“ O
ሓደ O
ከይጽንብሩ O
ጾሞም O
ይሓድሩ O
“ O
ዝበልዎ O
እዩ! O

ስስዐ O
ይልክመካ O
እዩ O
ልግሲ O
ግን O
ይቐድወካ O
ቀዳሞት O
ወራዙት O
ወለዲ O
ኣብ O
እዋን B-DATE
ቁርሲ I-DATE
ወይ O
መኣዲ O
ንዝመጽእ O
ጋሻ O
“ O
ንሓደ O
ዝበልካዮ O
ንኽልተ O
ይኸውን O
እናበሉ O
እዮም O
ዘዐንግሉን O
ዝጋብዙን O
። O

እዚ O
ከኣ O
ሓድሕዳዊ O
ፍቕሪ O
ስለ O
ዝፈጥር O
ለጋሳት O
እምበር O
ስሱዓት O
ኣይትኹኑ O
። O

ስስዐ O
ጾምካ O
ስለ O
ዘሕድር! O
ማይተመናይ O
ጽዋእ O
ናጽነት O
ኣልዒላ O
። O

ክልቲአን O
ጋንታታት O
ኣብ O
ምዱብ O
ግዚአን O
ብዘይ O
ሸቶ O
እየን O
ተፈላልየን O
። O

በዚ O
ድማ O
፡ O
ንምምዝጋብ O
ቀለልቲ O
ዝነበራ O
ዕድላት O
ክባኽና O
ተራእየን O
እሞ O
ድማ O
ኣብ O
ቅድሚ B-DATE
እቲ O
ብብዝሒ O
ሸቶታት O
ኣብ O
ታሪኽ O
ኣፍሪቃ B-LOC
ብኻልኣይ O
ደረጃ O
ዝርከብ O
ላውረን B-PER
ፖኩ I-PER
ወዲኣስመራ! I-LOC

እንተኾነ O
፡ O
ቀይሕባሕሪ B-LOC
ኣጥቃዕታ O
ብዘጥፍእዎ O
ሓያለ O
ዕድላት O
ብፍጹም O
ቅላዕ O
ተረቲዓ O
ነታ O
ዋንጫ O
ከተማዕድዋ B-LOC
እያ O
ተገዲዳ O
። O

ማይተመናይ O
ነቲ O
ዓወት O
ንምጭባጥ O
ሓላዊ O
ልዳታ O
ዕዙዝ O
ተራ O
ተጻወተ O
። O

ሓላዊ O
ልዳት O
ስዩም B-PER
ቦኽረጽዮን I-PER
ንቅላዕ O
ተጻዋታይ O
ነጋሲ O
( O
ራብዐይቲ O
) O
ብምድሓንን O
ነታ O
ዝተወሃባ O
ኵዕሶ O
ድማ O
ኣብ O
መወዳእታ B-DATE
ብምምዝጋቡን O
ማይተመናይ O
5 O
ብ O
3 O
ክትዕወት O
በቒዓ O
። O

ንደረጃ O
ኣብ O
ዝተኻየደ O
ግጥም O
ብቑጽሪ O
ውሑድ O
ተዓዛቢ O
ኣብ O
ዝነበረሉ O
እዋን B-DATE
ጋንታታት O
ገዛባንዳን O
ኣልታሕሪርን O
ሳልሳይ O
ደረጃ O
ዋንጫ O
ናጽነት O
ንምሓዝ O
ግጥም O
ኣካይደን O
ነይረን O
። O
ዳዊት B-PER
እምባየ I-PER
ብመገዲ O
ፍጹም O
ቅላዕ O
ኣብ O
መበል B-DATE
15 I-DATE
ደቒቕ I-DATE
ንገዛባንዳ O
መሪሕነት O
ከትሕዛ O
እኳ O
እንተ O
ኸኣለ O
፡ O
ሓጎስ O
ተጻወትቲን O
ደገፍትን O
ገዛባንዳ O
ግን O
ልዕሊ O
15 O
ደቒቕ O
ክቕጽል O
ኣይተራእየን O
። O

ገዲም O
ተጻዋታይ O
ኣልታሕሪር B-PER
ቶማስ B-PER
ብርሃነ I-PER
ንምውጻእ O
( O
ብመጠኑ O
) O
ሓላዊ O
ልዳት O
ገዛባንዳ B-PER
ርእዩ O
ዝቐልዓ O
ናጻ O
ቅላዕ O
፡ O
ብዝነኣድ O
መገዲ O
ኣብ O
ሰኪዔት O
ኣዕለባ O
። O

ውጽኢት O
ድማ O
1 O
ብ O
1 O
ኮነ O
። O

ካብን O
ናብን O
ድማ O
ኵዕሶ O
ምስ O
ሰኪዔት O
ከተራኽብ O
ላዕልን O
ታሕትን O
በለት O
። O

ከም O
ውጽኢቱ O
ኣብ O
መበል B-DATE
60 I-DATE
ደቒቕ I-DATE
ፊልሞን B-PER
ሙሃብ I-PER
ኣብ O
መበል B-DATE
76 I-DATE
ደቒቕ I-DATE
ድማ O
ኣማኑኤል B-PER
ደምሴ I-PER
ነሓስ O
መድልያ O
ክትሽለም O
ንዘኽእልዋ O
ሸቶታት O
ኣመዝገቡ O
። O

ተጻዋታይ O
ማይተመናይ O
ዝቐልዓ O
ኵዕሶ O
በቲ O
ቀዳድ O
ሰኪዔት O
ሶለኸት O
። O

ክልቲአን O
ሚዛናዊን O
ሓያል O
ስፖርታዊ O
ህልኽ O
ዝተንጸባረቖን O
ግጥም O
ኣንጸባሪቐን O
። O

ኣብ O
መወዳእታ B-DATE
ግን O
ማይተመናይ O
እያ O
ተዓዊታ O
3 O
ብ O
2 O
። O

ቀጺለን O
ዝገጠማ O
ጋንታታት O
ሓሬናን B-PER
ሳዋን I-PER
እየን O
። O

ሓሬና B-PER
ዋላ O
እኳ O
ብተመሳሳሊ O
3 O
ብ O
2 O
ክትረትዕ O
እንተ O
ኸኣለት O
፡ O
ተጻወትታ O
ምስ O
ደያኑ O
ብተደጋጋሚ O
ኣብ O
ቆይቊ O
ክጽመዱን O
ኣብ O
መወዳእታ B-DATE
ድማ O
ኣሰልጣኒኣ O
ሰላምታ O
ከይተለዋወጠ O
ካብ O
ሜዳ O
ብምውጽኡ O
ኣብ O
ግጥም O
ፍጻመ O
ክትኸስሮ O
ተገዲዳ O
ኣላ O
። O

ናይ O
ለበዋ O
ተጠቃሚት O
ምዃነይ O
ብቕዳሕ O
ከረድእ O
እኽእል O
ዶ O
ናይ O
ቀረባ O
ዘመደይ O
ብለበዋ O
ተጠቃሚት O
ገይራትኒ O
ካብ O
ዓለም O
ተፈልያ O
። O

እቲ O
ቀንዲ O
ሰነድ O
ናይቲ O
ለበዋ O
ኸኣ O
ምስ O
መሓዛኣ O
እዩ O
ዝርከብ O
። O

ምሳይ O
ድማ O
ቅዳሕ O
( O
ፎቶኮፒ O
) O
ናይቲ O
ሰነድ O
ለበዋ O
ኣሎ O
። O

ድሕሪ B-DATE
ሞት I-DATE
ተላባዊት O
፡ O
ቀንዲ O
ሰነድ O
ለበዋ O
ከተረክበኒ O
ንመሓዛ O
መዋቲት O
እንተ O
ሓተትኩዋ O
፡ O
ክረኽቦ O
ኣይክኣልኩን O
ኰይኑ O
መልሳ O
። O

ክሓቶ O
ደልየ O
ዘለኹ O
፡ O
ናይ O
ለበዋ O
ተጠቃሚት O
ምዃነይ O
በቲ O
ምሳይ O
ዘሎ O
ቅዳሕ O
ከረጋግጽ O
እኽእል O
ዶ O
ለበዋ O
ኣብ O
ዝተፈጸመሉ B-DATE
እዋን B-DATE
ብተንቀሳቓሲ O
ካሜራ O
ዝተሰነደ O
ስእሊኸ O
ከም O
መረጋገጺ O
ተቐባልነት O
ኣለዎ O
ዶ O
ዝኸበርኪ O
ወይዘሪት O
ሮማ B-PER
፡ O
ኣቕሪብኪዮ O
ናይ O
ዘለኺ O
ሕጋዊ O
ሕቶ O
ቀንዲ O
ጭብጢ O
ተጠቃሚት O
ለበዋ O
ምዃንኪ O
ብኸመይ O
ከተረጋግጺ O
ትኽእሊ O
፧ O

ዝብል O
ኰይኑ O
ረኺብናዮ O
ኣሎና O
። O

ነዚ O
ጭብጢ O
እዚ O
ንምውሳን O
ድማ O
፡ O
ኣብ O
መሰጋገሪ B-ORG
ሲቪላዊ I-ORG
ሕጊ I-ORG
ኤርትራ I-ORG
ዓንቀጽ O
896 O
ተደንጊጉ O
ንዘሎ O
ህላወ O
ለበዋ O
ናይ O
ምርዳእ O
ሓላፍነት O
ዘለዎ O
ወገንን O
ህላወ O
ለበዋ O
ንምርግጋጽ O
ክቐርቡ O
ዝግብኦም O
መረዲኢታትን O
ምድህሳስ O
ኣገዳሲ O
እዩ O
። O

በዚ O
መሰረት O
፡ O
ኣብ O
ዝዀነ O
ለበዋ O
መሰል O
ኣሎኒ O
ዝብል O
ሰብ O
፡ O
ካብዞም O
ዝስዕቡ O
ሓደ O
ወይ O
ክልቲኦም O
ከረጋግጽ O
ኣለዎ O
። O

እዚ O
ማለት O
፡ O
ብመዋቲ O
ዝተፈጸመ O
ለበዋ O
ከርኢ O
ኣለዎ O
። O

ካልኣይ O
ትሕዝቶ O
እቲ O
ለበዋ O
ከረጋግጽ O
ኣለዎ O
። O

ብኻልእ O
ኣዘራርባ O
፡ O
ሓታቲ O
ተጠቃሚ O
እቲ O
ለበዋ O
ምዃኑ O
ከረድእ O
ይግደድ O
። O

ዓንቀጽ O
897 O
መሰረት O
ብምግባር O
እዞም O
ዝስዕቡ O
ኣገደስቲ O
ነጥብታት O
ክንግንዘብ O
ንኽእል O
። O

ህላወን O
ትሕዝቶን O
ለበዋ O
ግሉጽ O
ወይ O
ብናይ O
ተላባዊ O
ናይ O
ኢድ O
ጽሕፈት O
ዝተዳለወ O
ለበዋ O
ቀንዲ O
ሰነድ O
ለበዋ O
ወይ O
ብቤት-መዝገብ O
ናይ O
ቤት-ፍርዲ O
ሓቂ O
ምዃኑ O
ዝተመስከረ O
ቅዳሕ O
ሰነድ O
ብምቕራብ O
እዩ O
ዝረጋገጽ O
። O

ቤት-መዝገብ O
ቤት-ፍርዲ O
፡ O
ቀንዲ O
ሰነድ O
ለበዋ O
ኣብ O
መዝገቡ O
ክቕመጥ O
ተዋሂብዎ O
ጸኒሑ O
፡ O
ቅዳሕ O
ክህብ O
ይኽእል O
እዩ O
። O

ተጠቃሚ O
ናይ O
ለበዋ O
ንምዃን O
፡ O
እቲ O
ናይ O
ለበዋ O
ሰነድ O
ምቕራብ O
ናይ O
ግድን O
እዩ O
። O

ዝዀነ O
ካልእ O
ኣገባብ O
መርትዖ O
ምቕራብ O
ኣይክኣልን O
። O

ንኣብነት O
፡ O
ትሕዝቶ O
ናይ O
ግሉጽ O
ለበዋ O
ብመሰኻክር O
ክረጋገጽ O
ኣይክእልን O
እዩ O
። O

ዝዀነ O
ሰብ O
፡ O
ብሸለልትነት O
ወይ O
ብበደል O
፡ O
ሰነድ O
ለበዋ O
እንተ O
ደኣ O
ኣዕኒዎ O
ወይ O
ኣጥፊኢዎ O
፡ O
ንተጠቃሚ O
ናይቲ O
ለበዋ O
ክኽሕስ O
ይግደድ O
እዩ O
። O
ክካሓስ O
እንተ O
ደኣ O
ኾይኑ O
ግን O
፡ O
ተጠቃሚ O
ለበዋ O
ተረባሒ O
ናይቲ O
ለበዋ O
ምዃኑ O
ብዝዀነ O
መርትዖ O
ከረጋግጽ O
ይኽእል O
። O

ንኣብነት O
፡ O
ተረባሒ O
ናይቲ O
ለበዋ O
ምዃኑ O
መሰኻክር O
ብምቕራብ O
ከረጋግጽ O
ይኽእል O
እዩ O
። O

ዝተጠቕሱ O
ሓፈሻዊ O
ህላወ O
ለበዋ O
ንምርግጋጽ O
ክቐርቡ O
ዝግብኦም O
መረዲኢታት O
ኣብ O
ግምት O
ብምእታው O
ነቲ O
ዝቐረበ O
ሕቶ O
ክንምልስ O
ክንፍትን O
። O

ክብርቲ O
ሓታቲት O
፡ O
ቀንዲ O
ሰነድ O
ናይቲ O
ለበዋ O
የብልክን O
። O

ኣሎኒ O
እትብልዮ O
ዘለኺ O
ቅዳሕ O
እዩ O
። O

ስለዚ O
፡ O
በዚ O
ምሳኺ O
ዘሎ O
ቅዳሕ O
ሰነድ O
ለበዋ O
ተረባሒት O
ምዃንኪ O
ከተረጋግጽ O
እንተ O
ደኣ O
ኴይንኪ O
፡ O
ግድነት O
እዚ O
ቅዳሕ O
እዚ O
ትኽክል O
ምዃኑ O
ብቤት-መዝገብ O
ናይ O
ቤት-ፍርዲ O
ዝተመስከረ O
ክኸውን O
ኣለዎ O
። O

እንተ O
ዘይኰይኑ O
ግን O
ነቲ O
ቀንዲ O
ቅዳሕ O
ከተቕርብዮ O
ክትግደዲ O
ኢኺ O
ብምባል O
ሕጋዊ O
ምኽርና O
ንልግሰልኪ O
። O

እዚ O
ማለት O
ከኣ O
፡ O
ዝተገድፈ O
ለበዋ O
ግሉጽ O
ወይ O
ብናይ O
ተላባዊ O
ናይ O
ኢድ O
ጽሕፈት O
ዝተዳለወ O
ስለ O
ዝዀነ O
፡ O
ለበዋ O
ክፍጸም O
እንከሎ O
ዝተወስደ O
ተንቀሳቓሲ O
ስእሊ O
፡ O
ንህላወ O
ከምዚኣቶም O
ለበዋ O
ከረጋግጽ O
ሕጊ O
ውርሻ O
ኤርትራ B-LOC
ኣየፍቅድን O
እዩ O
። O

ሓደ O
ዙርያ O
እዚ O
ውድድር O
6 O
ኪሎሜተር O
ዝሽፍን O
ኮይኑ O
፡ O
ደቀንስትዮ O
54 O
ኪሎሜተር O
፡ O
ደቂተባዕትዮ O
ድማ O
144 O
ኪሎሜተር O
ክጓዕዙ O
መደብ O
ተታሒዝሎም O
ኣሎ O
። O

ኣእምሮኣዊ O
ጥዕና O
። O

ቅድሚ B-DATE
ብዙሕ I-DATE
ዓመታት I-DATE
“ O
ኣእምሮኣዊ O
ስንክልና O
ብጋኔን O
ወይ O
እከይ O
መናፍስቲ O
ኢዩ O
ዝመጽእ O
“ O
ዝብል O
ግጉይ O
ኣመለኻኽታ O
ነይሩ O
። O

ከም O
ውጺኢቱ O
ድማ O
ኣእምሮኣዊ O
ስንክልና O
ዘጋጠሞም O
ኣባላት O
ናይ O
ሓደ O
ሕብረተ-ሰብ O
ብኣሰቃቕን O
ኢሰብኣውን O
ኣገባብ O
ይተሓዙ O
ነይሮም O
። O

ጸቢብ O
ኣብ O
ዘይኮነ O
ከባቢታት O
እውን O
እዚ O
ኣመለኻኽታ O
እዚ O
ይስርሓሉ O
ምህላዉ O
ይግልጽ O
እዩ O
። O

ገለ O
ካብቶም O
ካብቲ O
ሕሱም O
ኣገባብ O
ኣተሓሕዛ O
ዝመሎቑ O
ግዳያት O
እውን O
ናብ O
በረኻታት O
እናሃደሙ O
በይኖም O
ይነብሩ O
ወይ O
እውን O
ድራር O
ኣራዊት O
ይኾኑ O
እዮም O
። O

ኣብ O
ሕብረተ-ሰብና O
እውን O
“ O
ኣእምሮኣዊ O
ስንክልና O
ብጋኔን O
ወይ O
እከይ O
መናፍስቲ O
ኢዩ O
ዝመጽእ O
“ O
ዝብል O
ግጉይ O
ኣረዳድኣ O
ዛጊት O
ኣይተሓኸኸን O
ዘሎ O
። O

ዕላማ O
ናይዚ O
ጽሑፍ O
እምበኣር O
፡ O
ነዚ O
ሓሳብ O
እዚ O
ኣለሊና O
ክንኣልዮን O
ቅኑዕ O
ኣገባብ O
ምክልኻል O
ኣእምሮኣዊ O
ስንክልና O
ክንፈልጦን O
ብኡ O
ኣቢልና O
ድማ O
ቅኑዕ O
ኣገባብ O
ኣተኣላልያ O
ናይ O
ኣእምሮ O
ሕሙማት O
ኽንክተልን O
ኢዩ O
። O

ስለምንታይ O
ኢና O
ብዛዕባ O
ኣእምሮኣዊ O
ስንክልና O
ክንፈልጥ O
ዝግብኣና? O

ንዅሉ O
ኣባል O
ሕብረተሰብ O
ዝጸሉ O
( O
ዋላ O
እውን O
ንዘይትግምቶም O
ሰባትን O
ንዓናን O
እውን O
) O
፡ O
ሓደ O
ካብቶም O
ናይ O
ጥዕና O
ጸገማት O
እናኾነ O
ይመጽእ O
ስለ O
ዘሎ O
፡ O
ዘይተደልየ O
ዓመጽን O
ጎነጽን O
ስለ O
ዘስዕብ O
፡ O
ግቡእ O
ኣተኣላልያ O
ኣእምራኣዊ O
ስንክልና O
ናይ O
ዘለዎም O
ሰባት O
ንምፍላጥ O
። O

ኣእምሮኣዊ O
ስንክልና O
ፍሉጥ O
ወይ O
ንጹር O
ዝኾነ O
ጠንቂ O
የብሉን O
። O

እንተኾነ O
ሳይኮሎጂያዊ O
( O
ስነ-ልቦናዊ O
) O
፡ O
ማሕበራውን O
ባህላውን O
ጽልዋታት O
ከም O
ዘለዎ O
ብሰፊሑ O
ይእመን O
። O

ገለ O
ካብኡ O
፡ O
ብተወርሶ O
ዝሓልፍ O
፡ O
ንኣብነት O
ገለ O
ካብ O
ዓይነታት O
ሕዱር O
ጸገማት O
ስነ-ኣእምሮ O
፡ O
ናይ O
ሆርሞናት O
ወይ O
ናይ O
ኣካላት O
ነዝዕታት O
ምምዝባል O
ማሕበረ-ቁጠባዊ O
ጸገማት O
፡ O
ዘይውሑስ O
ኣከባቢ O
( O
ንኣብነት O
ጎነጽን O
ዓመጽን O
ዝበዝሖ O
ከባቢ O
) O
ስደት O
፡ O
ድኹም O
ስርዓተ-ኣመጋግባ O
፡ O
ዘይእኹልን O
ዘይብቑዕን O
ሕክምናዊ O
ኣገልግሎት O
ወዘተ O
። O

ምልክታት O
ኣእምሮኣዊ O
ስንክልና O
ከመይ O
ዝበሉ O
ኢዮም? O

ጸገማት O
ስነ-ኣእምሮ O
ምልክቶም O
ድንጉይ O
ክብልን O
ብቐረባ O
ዝከታተሎ O
ሰብ O
እንተ O
ዘይረኺቡ O
ድማ O
ክሳብ B-DATE
ናብ O
ዝለዓለ O
ደረጃኡ O
ዝበጽሕ O
ከይተለለየ O
ክጸንሕን O
ይኽእል O
። O

እቶም O
ዝኾነ O
ሰብ O
ከለልዮም O
ዝኽእሉ O
ምልክታት O
እዞም O
ዝስዕቡ O
ኮይኖም O
፡ O
እዚ O
ምልክታት O
ዝተራእዮ O
ሰብ O
ቅልጡፍ O
ሕክምናዊ O
ረዲኤት O
ክረክብ O
ምትሕብባር O
የድልዮ O
። O

ምህትፍታፍ O
ዘይንቡር O
ኣዘራርባ O
( O
ዓው O
ኢልካ O
ምዝራብ O
። O

ዘይተወሃሃዱ O
ዘረባ O
ምዝውታር O
። O

ንቓላት O
ብሓይሊ O
ምውጻእ O
። O

ቅልጥፍ O
ቅልጥፍ O
እናበልካ O
ምዝራብ O
ወዘተ O
) O
ከም O
ዘለዎ O
ምድጋም O
ዝተጋነነ O
ምርሳዕ O
። O

ኣሉታዊ O
ኣታሓሳስባ O
ንኻልእ O
ሰብ O
ዘይርድኦ O
ብፍሉይ O
ቋንቋ O
ምዝራብ O
ካብ O
ሓቅነት O
ምርሓቕ O
። O

እቲ O
ሕሙም O
ንዕኡ O
ጥራይ O
ሓቂ O
ዝመሰሎ O
ነገራት O
ከም O
ዓለምለኻዊ O
ሓቂ O
ገይሩ O
ይቖጽሮን O
ከንጸባርቖ O
ይፍትንን O
። O

ኣብነት O
“ O
ኣነ O
ናይ O
ዓለም O
ዝበለጸ O
ሰብ O
እየ O
“ O
ይብል O
። O

ሓሻሽ O
ባህሪ O
። O

ልዕሊ O
ንቡር O
ርእሰ-ምትእምማን O
። O

ምክልኻልን O
ምቁጽጻርን O
። O

ዝኾነ O
ህጻን O
ግቡእ O
ክንክን O
ክግበረሉ O
ማለት O
ብግቡእ O
ጸባ O
ኣደኡ O
ክጠቡ O
ይግባእ O
። O

ክታበት O
ክኽተብ O
፡ O
ዝኾነ O
ዓይነት O
ሕማም O
ምስ O
ዘጋጥሞ O
ድማ O
ብቑልጡፍ O
ሕክምናዊ O
ረድኤት O
ክረክብ O
ኣለዎ O
። O

ናይ O
ኣእምሮ O
ስንክልና O
ምስ O
ንዕዘብ O
ተቐላጢፍና O
ናብ O
ሓኪም O
ንኽቐርብ O
ክንሕግዞ O
ይግበኣና O
። O

ብፍላይ O
ቆልዑ O
ኣዝዮም O
ተነቀፍቲ O
ስለ O
ዝኾኑ O
ካብ O
ግዳም-ሓደርነትን O
ዘይሞራላዊ O
ኣተሓሕዛ O
ቈልዑ O
ክንቁጠብ O
የድሊ O
። O

ሰባት O
ከይፈንፈንናን O
ከይጸላእናን O
ብሞራልን O
ብንዋትን O
ብዘይ O
ምስልካይ O
ንሓብሕቦም O
። O

ክብሪ O
ንለግሰሎም O
። O

ድሌታቶምን O
ራእዮምን O
ንረድኣሎም O
። O

መኻፍልቲ O
ሓጎሶምን O
ጓሂኦምን O
ብምዃን O
ኣብ O
ሂወቶም O
እወታዊ O
ተራ O
ንጻወት O
። O

ከጋጥሞም O
ንዝኽእል O
ተነጽሎን O
ስነ-ኣእምሮኣዊ O
ጭንቀትን O
ብልዝብን O
ብምምዕዓድን O
ንተሓጋገዝ O
። O

ጥዕይቲ O
ሃገር O
። O

ቀለልቲ O
ነጥብታት O
ንስነ-ኣእምሮኣዊ O
ጥዕና O
። O

እኹል O
ዕረፍቲ O
ትረክብ O
ከም O
ዘለኻ O
ኣረጋግጽ O
፡ O
ድቃስ O
ናይ O
ኣካላት O
ዕረፍቲ O
ኣብ O
ርእሲ O
ምሃቡ O
ንጥዕና O
ኣእምሮ O
እውን O
ሓጋዚ O
እዩ O
። O

እቲ O
ዝስመዓካ O
ዘሎ O
ኣንጸባርቆ O
፡ O
ስምዒትካ O
ምቁጽጻር O
እትገብሮ O
ንጥፈታት O
ዝያዳ O
እቲ O
ካብ O
ሰባት O
ከይመጽኣኒ O
ኢልካ O
እትፈርሖ O
ንላዕሊ O
ኣብ O
ኣእምሮኻ O
ዝፈጥሮ O
ኣሉታዊ O
ሳዕቤን O
ስለ O
ዝዓቢ O
ዝስምዓካ O
ነገራት O
ካብ O
ምንጽብራቕ O
ኣይትቆጠብ O
፡ O
ኣብነት O
ሕርቃን O
፡ O
ሓጎስ O
። O

ሕሉፍ O
ጌጋታትካ O
ረስዓዮ O
፡ O
ጌጋ O
ኣብ O
መዓልታዊ O
ሂወት O
ዘጋጥም O
ተርእዮ O
ምዃኑ O
ምፍላጥን O
ኣብ O
ሂወትካ O
ዳግም O
ግድነት O
ክትጋገ O
ንቡር O
ምዃኑን O
ምስትውዓል O
፡ O
ብሕሉፍ O
ጌጋታትካ O
ጸቕጢ O
ከይትፈጥርን O
ብጣዕሳ O
ከይትሓምምን O
ይሕግዝ O
። O

እዚ O
ምግባርካ O
ዝያዳ O
ፍቕሪ O
ክስመዓካን O
ንሂወትካ O
ትርጉም O
ከተልብሶን O
ይሕግዘካ O
እዩ O
። O

ጥዕና O
ዝሓለወ O
ኣመጋግባ O
ኣዘውትር O
። O

እቲ O
ንመግቢ O
እተህልኾ O
ገንዘብ O
፡ O
መኣዛታት O
ዘለዎን O
ዝተፈላለዩን O
መግብታት O
ብመደብ O
ምስ O
እትገዝኦ O
ኣካላዊ O
ጥዕና O
ይህልወካ O
እሞ O
ብመንጽሩ O
ድማ O
ኣእምሮኣዊ O
ጥዕና O
ክህልወካ O
ይኽእል O
። O

ኣካላውን O
ስነኣእምሮኣውን O
ምንቅስቓስ O
ምዝውታር O
። O

ኣካላዊ O
ምንቅሳቓስ O
ንዝተፈላለዩ O
ሕዱር O
ሕማማት O
ዝከላኸል O
ኮይኑ O
ጭዋዳታት O
ኣካላት O
ብግቡእ O
ክሰርሑን O
ስርዓት O
ሓበሬታ O
ኣካላትካ O
ንጡፍ O
ክኸውንን O
ይሕግዝ O
። O

ካብ O
ወልፍታት O
እትርሕቀሉ O
ምኽንያታት O
ኣናዲ O
። O

ንጽጉማት O
ምሕጋዝ O
ተላመድ O
። O

ምትሕግጋዝ O
ኣብ O
ሕልና O
ደቂ O
ሰብ O
ምትሕሓዝ O
ዘለዎን O
ናይ O
ምድንጋጽ O
ባህሪ O
ዘማዕብልን O
ኮይኑ O
፡ O
ባህታ O
ክፈጥረልካን O
ትርጉም O
ህላውነትካ O
ንምፍላጥ O
እውን O
ሓጋዝን O
እዩ O
። O

እኹል O
ጸሓይ O
ርኸብ O
። O

እኹል O
ጸሓይ O
ምርካብ O
ንመንፈስካ O
ከነቓቕሕን O
ካብ O
ቕዛነት O
ከድሕነካን O
ተኽእሎ O
ኣለዎ O
። O

ነብሰ-ምቁጽጻር O
ተላመድ O
። O

ነብስኻ O
ምቁጽጻር O
ንኽትክእል O
መጀመርታ B-DATE
ብነገራት O
ተላመድ O
። O

ኣብ O
ነገራት O
እትገብሮ O
ምቁጽጻር O
ንነብስኻ O
ናይ O
ምቁጽጻር O
ልምዲ O
ይፈጥረልካ O
። O

ሓደስቲ O
ነገራት O
ተላመድ O
። O

ሓደስቲ O
ነገራት O
ምልምማድ O
ኣብ O
ናብራ O
ደቂ O
ሰብ O
ዓቢ O
ጽልዋ O
ዘለዎን O
ሂወትካ O
ትርጉም O
ካብ O
ምስኣን O
ዝሕግዝን O
ንጥፈታት O
እዩ O
፡ O
እዚ O
ብወለንታኻ O
ምስ O
ዝግበር O
ኢንዶርፊን B-PER
ዝተባህለ O
ባእታ O
ካብ O
ኣካላትካ O
ንኽነዝዕን O
ንኹነተ-ኣኣምሮኻ O
ድማ O
ከነቓቕሕን O
ይኽእል O
። O

ስነ-ጥበባዊ O
ንጥፈታት O
ሙዚቃዊ O
ምርኢት O
። O

ቅብኣ O
ወይ O
ፊልም O
ክትሰርሕ O
ፈትን O
ወይ O
ተዓዘብ O
። O

እዚ O
ንጥፈታት O
እዚ O
ንኣካላትካ O
ከዛንዮን O
ኣተሓሳስባኻ O
ክምዕብልን O
ይረድእ O
። O

ብምዃኑ O
ብፍላይ O
ኣብ O
ህዝባውያን O
ጎደናታት O
ዝስርሑ O
ዳሳት O
፡ O
ብግዜ B-DATE
ክቕየዱ O
ተመራጺ O
እዩ O
። O

እዞም O
ከምዚኦም O
ዝኣመሰሉ O
ዳሳት O
ኣፍደገ O
ጎረባብቲ O
ኣብ O
ርእሲ O
ምዕጻዎም O
፡ O
ኣብ O
ምንቅስቓስ O
ህዝብን O
ተሽከርከርትን O
ዝፈጥሩዎ O
ጸገም O
እውን O
ቀሊል O
ኣይኮነን O
። O

ብፍላይ O
እቲ O
ከባቢ O
ትካላት O
ወሃብቲ O
ኣገልግሎት O
ዘለዎ O
ከባቢ O
ምስ O
ዝኸውን O
ድማ O
ኣብ O
ልዕሊ O
ተገልገልቲ O
ዝፍጠር O
ዘይምቹእነት O
ሸለል O
ክበሃል O
ዘይግበኦ O
እዩ O
። O

ብዘይካ O
እዚ O
ሓደጋ O
ምስ O
ዝፍጠር O
እቲ O
መንገዲ O
ብዳስ O
ስለ O
ዝዕጾ O
ነቲ O
ግዳይ O
ሓገዝ O
ክትገብር O
ኣጸጋሚ O
እዩ O
። O

እቲ O
ባርዕ O
ንእሽቶ O
ብምንባሩ O
ብዘይ O
ጸገም O
ኣብ O
ትሕቲ O
ቁጽጽር O
እኳ O
እንተ O
ኣተወ O
፡ O
ሓገዝ O
መጥፋእቲ O
ሓዊ O
ዘድልዮ O
እንተ O
ዝኸውን O
ግን O
መኪና O
እትሓልፈሉ O
መንገዲ O
ተዓጽዩ O
ብምንባሩ O
ቀሊል O
ስራሕ O
ኣይምኾነን O
። O

እምበኣር O
ንሓደ O
ፍሉይ O
ማሕበራዊ O
ኣጋጣሚ O
ዝስራሕ O
ዳስ O
፡ O
ካብቲ O
ዝተደልየሉ O
ዕላማ O
ወጻኢ O
ጸገም O
ክፈጥር O
የብሉን O
። O

ብስም O
ዉራይ O
ናይ O
ካልኦት O
ሰባት O
ናይ O
ምንቅስቓስ O
መሰል O
እውን O
ክገሃስ O
የብሉን O
። O

ዳስ O
ክስራሕ O
ከሎ O
ድማ O
ብዝወሓደ O
ንኣጋር O
ዝኸውን O
መንገዲ O
ምግዳፍ O
ከድሊ O
እዩ O
። O

ዘይሓልፍ O
ነገር O
እውን O
የልቦን O
። O

ቍልዕነት O
ይሓልፍ O
እዩ O
ንእስነት O
እውን O
ይኸይድ O
እዩ O
። O

ሽምግልና O
እውን O
ከምኡ O
። O

ነቲ O
መንእሰይ O
ጥራይ O
ዘይኮነ O
ኣብ O
ዙርያኡ O
ንዘሎ O
ኻልእ O
እውን O
ይትንክፍ O
። O

ንእስነት O
ክሓልፍ O
ከሎ O
ኣይፍለጠካን O
እዩ O
። O

ብፍላይ O
ብፍላይ O
ክኸይድ O
ከሎ O
ከምዛ O
ዋዛ O
እዩ O
። O

ኣለኹ O
ገና O
እየ O
ኣብ O
እትብለሉ O
ንሱ O
ድሮ B-DATE
ተዓዚሩ O
ኣሎ O
። O

ክትመልሶ O
ኣይትኽእልን O
። O

ደድሕሪኡ O
ክትጎዪ O
እውን O
ኣይከኣለካን O
። O

ምስ O
ደርፍኻን O
ቁዘማኻን O
በይንኻ O
ትተርፍ O
። O

“ O
ንእስነት O
ከደት O
እየ O
ንእስነት O
ከደት O
እየ O
ከምዚኣ O
እናበለት O
እየ O
ከምዚኣ O
እየ O
“ O

ንእስነት O
ክኸይድ O
ከሎ O
የሕምም O
እዩ O
። O

ብፍላይ O
ኣብቲ O
መድርኽ O
ክትገብሮ O
ዝግብኣካ O
ነገር O
እንተ O
ዘይገበርካ O
ኣዝዩ O
እዩ O
ዘጕሂ O
። O

ዕድመ B-DATE
ንእስነት O
ተባሃጊ O
እዩ O
። O

ብፍላይ O
በቶም O
ከይሰርሑሉ O
ዝሓለፉ O
ሰባት O
ክርአ O
ኸሎ O
። O

ንእስነት O
ዕድል O
እዩ O
ሓንሳእ O
ጥራይ O
እትረኽቦ O
፡ O
ዳግማይ B-DATE
ዘይትምለሶ O
ትዕድልቲ O
። O

ንእስነት O
ዕዳ O
እውን O
እዩ O
ናይ O
ምግባር O
ዓቕሚ O
ይሃሉኻ O
እምበር O
፡ O
“ O
እቲ O
እትገብሮ O
ንዓኻ O
ጥራይ O
ዘይኮነ O
ንከባቢኻን O
ሃገርካን O
ዝልውጥ O
፡ O
ዘመሓይሽ O
ክኸውን O
ኣለዎ O
“ O
ዝብል O
ትጽቢት O
ብኹሉ O
ወገን O
ስለ O
ዝንበረልካ O
። O

ንእስነት O
እንተ O
ደሊኻ O
ትመሃረሉ O
፡ O
እንተ O
ደሊኻ O
ትመራመረሉ O
፡ O
ባህ O
እንተ O
ኢሉካ O
ትምህዘሉ O
ትበላሓተሉ O
፡ O
እንተ O
ደሊኻ O
ትድህስሰሉ O
ትኾልለሉ O
፡ O
እንተ O
ደሊኻ O
ትዘናጋዓሉ O
ብኣንጻሩ O
እውን O
እንተ O
ደሊኻ O
ትዕውለሉ O
፡ O
ዘርሞ-ዘርሞ O
ትኾነሉ O
፡ O
ምስሉይ O
ትኾነሉ O
፡ O
ተስፋ O
ትምስርጸሉ O
፡ O
ጾር O
ካልኦት O
ትኾነሉ O
ዝርዝራቱ O
ብዙሕ O
እዩ O
። O

ክትገብሮ O
ትደልዮ O
ይሃሉኻ O
እምበር O
ምትግባሩስ O
እምብዛ O
ዘጸግመካ O
ኣይከውንን O
። O

ሓይልኻ O
እንተ O
ደሊኻ O
ኣብ O
እተድምዓሉ O
፡ O
እንተ O
ዘይደሊኻ O
እውን O
ኣብ O
ዘዕንወካ O
ግብሪ O
ከተውዕሎ O
ትኽእል O
ኢኻ O
። O

ኣብ O
ዘርብሓኒ O
ከውዕሎ O
እየ O
እንተ O
ኢልካ O
፡ O
ብምሉእ O
ሓይልኻ O
እትገብሮ O
ኣድማዕነቱ O
ዘጠራጥር O
ኣይኮነን O
። O
